大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經如說第三卷

復次阿難。云何六入。本如來藏。妙真如性。

此下顯如來藏不離六根也。入即根。照下吸字。能吸入所對之塵也。

阿難。即彼目睛瞪發勞者。兼目與勞。同是菩提瞪發勞相。因於明暗二種妄塵。發見居中。吸此塵象。名為見性。此見離彼明暗二塵。畢竟無體。如是。阿難。當知是見。非明暗來。非於根出。不於空生。何以故。若從明來。暗即隨滅。應非見暗。若從暗來。明即隨滅。應無見明。若從根生。必無明暗。如是見精。本無自性。若於空出。前矚塵象。歸當見根。又空自觀。何關汝入。是故當知眼入虗妄。本非因緣。非自然性。

曰即彼者。承前色陰中喻說也。空華固目睛瞪發之勞相。此目與勞相。又同是菩提之瞪發。菩提即真如。瞪乃真如中所生無明。勞即業識。前喻以瞪為勞相。目為淨相。此并淨目亦為勞相。兼目與勞。即影見俱眚。見與見緣也。因於明暗三句。即後文粘湛發見也。吸此塵象二句。即見精映色。結色成根也。根攬塵而得名。離塵畢竟無體。根出為正計。明暗空生。防轉計也。無有實體。故虗。無所從來。故妄。無有實體者。以其體即真如。不從三處者。以其出自藏性。從真起妄。妄元無體。全體即真。一節大意如此。餘五例知○前取根性離塵有體。異彼緣心。今曰無體者。前因不見真心。乃就根中指性。令識真心。所以表離塵有體之真。今已領真性。尚執六根別有體相。水融一性。所以破離塵無體之妄。前顯性而此破相。所以異耳。離相即妙真如性。則同為顯性矣。以見性對緣心。則緣心為妄。以如來藏對見性。則見性亦帶妄。妄無自體。總歸於真。

阿難。譬如有人。以兩手指。急塞其耳。耳根勞故。頭中作聲。兼耳與勞。同是菩提瞪發勞相。因於動靜二種妄塵。發聞居中。吸此塵象。名聽聞性。此聞離彼動靜二塵。畢竟無體。如是阿難。當知是聞。非動靜來。非於根出。不於空生。何以故。若從靜來。動即隨滅。應非聞動。若從動來。靜即隨滅。應無覺靜。若從根生。必無動靜。如是聞體。本無自性。若於空出。有聞成性。即非虗空。又空自聞。何關汝入。是故當知耳入虗妄。本非因緣。非自然性。

動即有聲。靜即無聲。此唯有聞成性。即非虗空。與歸當見根之文小異。餘並準上。瞪乃眼之妄相。而耳鼻舌身意。皆借用之。觀音證圓通時。發軔工夫。亦從是聞非動靜來。非於根出。畢竟在甚麼處。如是思惟。如是修習。得入此門。

阿難。譬如有人。急畜其鼻。畜久成勞。則於鼻中聞有冷觸。因觸分別通塞虗實。如是乃至諸香臭氣。兼鼻與勞。同是菩提瞪發勞相。因於通塞二種妄塵。發聞居中。吸此塵象。名齅聞性。此聞離彼通塞二塵。畢竟無體。當知是聞。非通塞來。非於根出。不於空生。何以故。若從通來。塞則聞滅。云何知塞。如因塞有。通則無聞。云何發明香臭等觸。若從根生。必無通塞。如是聞機。本無自性。若從空出。是聞自當迴齅汝鼻。空自有聞。何關汝入。是故當知鼻入虗妄。本非因緣。非自然性。

畜。縮氣也。冷因畜有。不畜本無。鼻入之妄。類如是矣。虗實。亦通塞之義。故惟以通塞致辨。香臭又通時所齅。

阿難。譬如有人。以舌䑛吻。熟䑛令勞。其人若病。則有苦味。無病之人。微有甜觸。由甜與苦。顯此舌根。不動之時。淡性常在。兼舌與勞。同是菩提瞪發勞相。因甜苦淡二種妄塵。發知居中。吸此塵象。名知味性。此知味性。離彼甜苦及淡二塵。畢竟無體。如是阿難。當知如是甞苦淡知。非甜苦來。非因淡有。又非根出。不於空生。何以故。若甜苦來。淡則知滅。云何知淡。若從淡出。甜即知亡。復云何知甜苦二相。若從舌生。必無甜淡。及與苦塵。斯知味根本無自性。若於空出。虗空自味。非汝口知。又空自知。何關汝入。是故當知舌入虗妄。本非因緣。非自然性。

䑛。以舌取味也。熟䑛令勞。甚言取著之狀。甜苦。動味也。淡靜味也。三味約動靜二塵。

阿難。譬如有人。以一冷手。觸於熱手。若冷勢多。熱者從冷。若熱功勝。冷者成熱。如是以此合覺之觸。顯於離知。涉勢若成。因於勞觸。兼身與勞。同是菩提瞪發勞相。因於離合二種妄塵。發覺居中。吸此塵象。名知覺性。此知覺體。離彼離合違順二塵。畢竟無體。如是阿難。當知是覺。非離合來。非違順有。不於根出。又非空生。何以故。若合時來。離當已滅。云何覺離。違順二相。亦復如是。若從根出。必無離合違順四相。則汝身知。元無自性。必於空出。空自知覺。何關汝入。是故當知身入虗妄。本非因緣。非自然性。

觸有合觸。有離觸。然無合不能顯離。必因冷熱相渉時。覺其為合。然後兩不相涉時。知其為離。故曰以此合覺之觸。顯於離知。合離二覺。皆因涉顯。然涉勢因何而成。只因兩手相摩之勞相而已。

阿難。譬如有人。勞倦則眠。睡熟便寤。覽塵斯憶。失憶為忘。是其顛倒生住異滅。吸習中歸。不相踰越。稱意知根。兼意與勞。同是菩提瞪發勞相。因於生滅二種妄塵。集知居中。吸撮內塵。見聞逆流。流不及地。名覺知性。此覺知性。離彼寤寐生滅二塵。畢竟無體。如是阿難。當知如是覺知之根。非寤寐來。非生滅有。不於根出。亦非空生。何以故。若從寤來。寐即隨滅。將何為寐。必生時有。滅即同無。令誰受滅。若從滅有。生即滅無。誰知生者。若從根出。寤寐二相。隨身開合。離斯二體。此覺知者。同於空華。畢竟無性。若從空生。自是空知。何關汝入。是故當知意入虗妄。本非因緣。非自然性。

入根惟一。眼但名見。耳但名聞。塵皆分二。色分明暗。聲分動靜。則意當名知。法當分生滅。今寤寐憶忘。生住異滅。參互成文。實惟生滅二義。眠寤亦假設以例憶忘。憶之則生。忘之則滅。所謂二種妄塵也。住異。即生滅中細相。顛倒。首尾循環之意。吸習此相。中歸意根。前滅後起。剎那不停。次第相續。曰不相踰越。五根流逸奔塵。意乃旋其見聞。逆流而緣五塵。所謂吸撮內塵也。流至於此。雖有見聞之相。然此見聞。乃所謂集知居中。却非見聞用力所及。故名覺知性。不名見聞也。

復次阿難。云何十二處。本如來藏妙真如性。

六根六塵。名十二處。處者。方所也。又定在也。眼對色。耳對聲。一內一外。似有方所定在。下反覆顯其無方所定在。融歸一性。

阿難。汝且觀此祇陀樹林。及諸泉池。於意云何。此等為是色生眼見。眼生色相。阿難。若復眼根生色相者。見空非色。色性應銷。銷則顯發一切都無。色相既無。誰明空質。空亦如是。若復色塵生眼見者。觀空非色。見即銷亡。亡則都無。誰明空色。是故當知見與色空。俱無處所。即色與見。二處虗妄。本非因緣。非自然性。

汝說一切法。仗因緣而生。即今開眼見祇陀林。還是因祇陀林。生汝眼中之見。見祇陀林乎。抑亦因汝眼中之見。生祇陀林。而汝得見之乎。若謂汝眼根生祇陀林。而汝得見者。則汝眼根見空之時。不見祇林。而祇林便應銷滅。若所生之色性既銷。則能生之見性亦滅。更有何物顯其空質。若謂祇陀林生汝眼見。而令汝見祇陀林者。則汝眼觀空時。非是觀色。既無所生之色。自無能生之見。見既銷亡。而見空見色者。更是何物。眼不生色。色無處所也。色不生眼。見無處所也。虗妄。無體也。無處則無體。無體而以真如為體。

阿難。汝更聽此祇陀園中。食辦擊皷。眾集撞鐘。鐘皷音聲。前後相續。於意云何。此等為是聲來耳邊。耳往聲處。阿難。若復此聲來於耳邊。如我乞食室羅筏城。在祇陀林。則無有我。此聲必來阿難耳處。目連迦葉應不俱聞。何況其中一千二百五十沙門。一聞鐘聲。同來食處。若復汝耳往彼聲邊。如我歸住祇陀林中。在室羅城。則無有我。汝聞皷聲。其耳已往擊皷之處。鐘聲齊出。應不俱聞。何況其中象馬牛羊。種種音響。若無來往。亦復無聞。是故當知聽與音聲。俱無處所。即聽與聲。二處虗妄。本非因緣。非自然性。

前我字喻聲。城喻阿難耳。祇園喻目連迦葉耳。一聲豈能徧至多耳。破聲來耳邊。後我字喻耳。祇園喻擊皷處。城喻擊鐘處。一耳豈能徧往多聲。破耳往聲邊。若謂聲來阿難耳邊。則應餘人耳邊悉皆無聲。不合諸人齊聽。若謂耳往皷處。則鐘處無耳。不合更聞鐘聲。故知聲塵生滅動靜皆空。聲不至於耳根。根不往於聲處。既無往來。則心境俱虗。能聞與所聞。畢竟從何出乎。

阿難。汝常二時眾中持鉢。其間或遇酥酪醍醐。名為上味。於意云何。此味為復生於空中。生於舌中。為生食中。阿難。若復此味生於汝舌。在汝口中。祇有一舌。其舌爾時已成酥味。遇黑石蜜。應不推移。若不變移。不名知味。若變移者。舌非多體。云何多味。一舌之知。若生於食。食非有識。云何自知。又食自知。即同他食。何預於汝。名味之知。若生於空。汝噉虗空。當作何味。必其虗空若作鹹味。既鹹汝舌。亦鹹汝面。則此界人。同於海魚。既常受鹹。了不知淡。若不識淡。亦不覺醎。必無所知。云何名味。是故當知。味舌與嘗。俱無處所。即甞與味。二俱虗妄。本非因緣。非自然性。

若謂此味生於汝舌。則汝一舌。應知一味。不應變移。更知別味。若不變移而獨知一味。則不名知味。若變移而知別味。云何一舌而知多味。是則不生於舌明矣。若謂此味生於食中。食非有識。云何自知為甜為苦。縱使食能自知甜苦。此食即同他人。無與於汝。何故稱汝名知味者。是則不生於食明矣。若謂此味生於空中。汝噉虗空。作何滋味。若作鹹味。則此界人。受其鹹味。皆同海魚。既常受鹹。必不識淡。若不識淡。必不識鹹。既兩不相識。不可名知味之人。是則不生於空明矣。

阿難。汝又齅此鑪中栴檀。此香若復然於一銖。室羅筏城四十里內。同時聞氣。於意云何。此香為復生栴檀木。生於汝鼻。為生於空。阿難。若復此香生於汝鼻。稱鼻所生。當從鼻出。鼻非栴檀。云何鼻中有栴檀氣。稱汝聞香。當於鼻入。鼻中出香。說聞非義。若生於空。空性常恒。香應常在。何藉鑪中爇此枯木。若生於木。則此香質因爇成煙。若鼻得聞。合蒙煙氣。其煙騰空。未及遙遠。四十里內。云何已聞。是故當知香鼻與聞。俱無處所。即齅與香。二處虗妄。本非因緣。非自然性。

若謂此香是鼻所生。則此香氣。當從鼻出。鼻非栴檀。云何鼻中有栴檀氣。稱鼻聞香。當是香氣入鼻。方可稱聞。豈有鼻中出香。而說為聞香耶。若謂此香生於空者。空常在。香亦常存。何藉鑪中爇而後有。若生於木。則此香氣。因爇成煙。而鼻得聞。合當蒙其煙氣。其煙未遠。四十里內。未及蒙煙。云何已聞。則知香性本來周徧。何待合知哉。

阿難。汝常晨朝以手摩頭。於意云何。此摩所知。誰為能觸。能為在手。為復在頭。若在於手。頭則無知。云何成觸。若在於頭。手則無用。云何名觸。若各各有。則汝阿難。應有二身。若頭與手。一觸所生。則手與頭。當為一體。若一體者。觸則無成。若二體者。觸誰為在。在能非所。在所非能。不應虗空與汝成觸。是故當知覺觸與身。俱無處所。即身與觸。二俱虗妄。本非因緣。非自然性。

汝當以手摩頭時。則手知有頭。頭知有手。是誰為能觸。而生此知。為手觸頭。即手為能觸。而生此知乎。為頭觸手。即頭為能觸。而生此知乎。若以手為能觸。而生此知。則觸知在手。頭成無知之物。云何知手之觸頭。而成觸乎。若以頭為能觸。而生此知。則觸知在頭。手成無用之物。云何知頭之觸手。而名觸乎。若頭與手。各有一知。則汝阿難。應有二身。若頭與手。只有一知。則手與頭。應成一體。若一體者。不應成觸。若二體者。此觸當何所屬。為屬能觸。為屬所觸。若觸為能。則在手在頭。俱成能觸。而無所觸。豈虗空與汝成所觸乎。若觸屬所。則在手在頭。皆成所觸。而無能觸。豈虗空與汝成能觸乎。觸因根境能所相感。而獨依根明者。示萬法一體。由妄分能所。故有妄觸。非所非能。言皆無實處。

阿難。汝常意中所緣善惡無記三性。生成法則。此法為復即心所生。為當離心別有方所。阿難。若即心者。法則非塵。非心所緣。云何成處。若離於心別有方所。則法自性。為知非知。知則名心。異汝非塵。同他心量。即汝即心。云何汝心更二於汝。若非知者。此塵既非色聲香味。離合冷煖。及虗空相。當於何在。今於色空都無表示。不應人間更有空外。心非所緣。處從誰立。是故當知法則與心。俱無處所。則意與法。二俱處妄。本非因緣。非自然性。

善惡無記。總謂內塵。意緣此三。生成法則。名為法塵。法塵非相。因意知顯。故問為知非知。異汝。從離字生。心既異於汝。且又非塵。豈不同他人心量乎。若即汝心。不與汝異。應無二相。云何心境相對。宛然與汝為二乎。此破知也。設若非知。法塵非色聲香味等。有形相者。特由知發耳。今既非知。處當何在。色空名一切處。今於色空無所表顯。豈更在色空之外乎。色容有外。空豈有外。此破非知也。

復次阿難。云何十八界。本如來藏。妙真如性。

根境識皆六。成十八界。界者。內外中三。各成界限。不相雜亂。下專就識立論者。如三家比隣。撤其中家左右界墻。則三家界限。俱不成矣。破界者何。妙歸一性也。

阿難。如汝所明。眼色為緣。生於眼識。此識為復因眼所生。以眼為界。因色所生。以色為界。阿難。若因眼生。既無色空。無可分別。縱有汝識。欲將何用。汝見又非青黃赤白。無所表示。從何立界。若因色生。空無色時。汝識應滅。云何識知是虗空性。若色變時。汝亦識其色相遷變。汝識不遷。界從何立。從變則變。界相自無。不變則恆。既從色生。應不識知虗空所在。若兼二種眼色共生。合則中離。離則兩合。體性雜亂。云何成界。是故當知眼色為緣。生眼識界。三處都無。則眼與色。及色界三。本非因緣。非自然性。

如汝所明。猶乘所解也。根塵相對。識生其中。而成三界。因緣生法皆然。但不了即空耳。故破其執。此識為復因眼所生。以眼為界。因色所生。以色為界。雙徵雙破。又出眼與色不共生一破。若因眼生。不有色空。則識無緣。且眼見無形。無所表示。界從何立。此非因眼生也。若因色生。色滅應與俱滅。識既俱滅。則空獨存。誰識空者。若色滅時。識不俱滅。則識獨存。無色為侶。誰界空者。不但識有無界。假使隨色變滅。則識已變。誰與空為界者。不但識滅。不應識空。假使識不變滅。則常與色一體。與空無干。誰識空者。此非因色生也。若兼眼與色共生。根塵合在一處。自無空隙容識。而中界之識。應離而在傍。何成中界。又此根塵。若離在兩處。則所生之識。亦應分在兩處。半在根。半在塵。亦不得為中界矣。此非眼色共生也。色界者。色識界也。下同。諸法不自生。亦不從他生。不共不無因。是故說無生。從根生。自生也。從塵生。他生也。根塵合生。共生也。虗空生。無因生也。四生法。前後間出。總顯無生之義。

阿難。又汝所明。耳聲為緣。生於耳識。此識為復因耳所生。以耳為界。因聲所生。以聲為界。阿難。若因耳生。動靜二相。既不現前。根不成知。必無所知。知尚無成。識何形貌。若取耳聞。無動靜故。聞無所成。云何耳形雜色觸塵。名為識界。則耳識界。復從誰立。若生於聲。識因聲有。則不關聞。無聞則亡聲相所在。識從聲生。許聲因聞而有聲相。聞應聞識。不聞非界。聞則同聲。識已被聞。誰知聞識。若無知者。終如草木。不應聲聞雜成中界。界無中位。則內外相復從何成。是故當知。耳聲為緣。生耳識界。三處都無。則耳與聲及聲界三。本非因緣。非自然性。

動靜二句。無塵也。根不成知句。無根也。必無所知三句。牒上無塵則無根也。能生之根。尚且不成。所生之塵。作何形貌。若取耳中聞性為識者。既無前境。亦無聞性矣。難道取卷葉之形。與色觸二塵相對。可為識界耶。若轉計云。識從聲生。但此聲相。亦許因聞而有。則聞聲之時。即應謂之聞識。何以故。以識從聲生故。若不聞識。則聲非識界。若果聞識。則識亦同聲。全無知覺。識既無知。已被耳聞。知聞識者。又是何物。若謂更無有知聞識者。則汝便應同於草本。既單根不出。獨境不生。豈應根塵交雜。以成中界。而識生於根境之間耶。

阿難。又汝所明。鼻香為緣。生於鼻識。此識為復因鼻所生。以鼻為界。因香所生。以香為界。阿難。若因鼻生。則汝心中。以何為鼻。為取肉形雙爪之相。為取齅知動搖之性。若取肉形。肉質乃身。身知即觸。名身非鼻。名觸即塵。鼻尚無名。云何立界。若取齅知。又汝心中。以何為知。以肉為知。則肉之知。元觸非鼻。以空為知。空則自知。肉應非覺。如是則應。虗空是汝。汝身非知。今日阿難。應無所在。以香為知。知自屬香。何預於汝。若香臭氣。必生汝鼻。則彼香臭二種流氣。不生伊蘭及栴檀木。二物不來。汝自齅鼻。為香為臭。臭則非香。香應非臭。若香臭二俱能聞者。則汝一人。應有兩鼻。對我問道。有二阿難。誰為汝體。若鼻是一。香臭無二。臭既為香。香復成臭。二性不有。界從誰立。若因香生。識因香有。如眼有見。不能觀眼。因香有故。應不知香。知即非生。不知非識。香非知有。香界不成。識不知香。因界則非從香建立。既無中間。不成內外。彼諸聞性。畢竟虗妄。是故當知。鼻香為緣。生鼻識界。三處都無。則鼻與香。及香界三。本非因緣。非自然性。

肉形雙爪。浮塵根也。齅知動搖。勝義根也。鼻根分此二。肉質乃身。鼻相轉轉為根矣。身知即觸。鼻知轉為觸塵矣。名身。即非鼻。名觸。即屬身根所對之塵。皆非鼻名。齅知又分肉空香三義。肉即鼻形。空指鼻孔。肉質之知屬身。故曰非鼻。若以空為知。空有知而肉無知。則應一切虗空。皆是汝身。而汝身反非知矣。阿難何所在乎。葢虗空無在。汝何有在耶。香又配臭分二。若香臭氣。必從鼻生。是不出於伊蘭。及栴檀木矣。伊蘭臭木。生末利山。二物不來。汝自齅鼻。為香乎。為臭乎。鼻不兼聞也。若能兼聞。是有兩鼻矣。若鼻是一。不應香臭有二。今香臭互奪。則鼻之二性。尚無自體。識界從誰立乎。以上俱破識因鼻生。以鼻為界也。眼識因眼而有。既不能見眼。鼻識因香而有。應不知香。若曰能知。即非香生。若曰不知。即不名識。香界託知而顯。若香自為香。不從知有。則塊然一物。不成香界矣。識界託香而立。若識自為識。不能知香。則頑然一物。不得從香立界。而謂之鼻識矣。中間。識也。內外。根境也。

阿難。又汝所明。舌味為緣。生於舌識。此識為復因舌所生。以舌為界。因味所生。以味為界。阿難。若因舌生。則諸世間。甘蔗烏梅。黃連石鹽。細辛薑桂。都無有味。汝自嘗舌。為甜為苦。若舌性苦。誰來嘗舌。舌不自嘗。孰為知覺。舌性非苦。味自不生。云何立界。若因味生。識自為味。同於舌根。應不自嘗。云何識知是味非味。又一切味。非一物生。味既多生。識應多體。識體若一。體必味生。醎淡甘辛。和合俱生。諸變異相。同為一味。應無分別。分別既無。則不名識。云何復名。舌味識界。不應虗空生汝心識。舌味和合。即於是中元無自性。云何界生。是故當知。舌味為緣。生舌識界。三處都無。則舌與味。及舌界三。本非因緣。非自然性。

若謂識從根生。則五味未合時。汝自嘗舌。為甜為苦。若謂舌性是苦。則汝舌性。已成苦味。誰來嘗舌。既不能自嘗其舌。云何得知舌之成苦味耶。若謂舌性非苦。則舌不能自生其味。云何立界以生識乎。若謂識從味生。識即是味。則不能嘗味。同於舌根不自嘗舌。云何知其是味非味。又一切下。言味多。識亦應多。識體下。言識一。而味亦一。應不知其味之多種。若不知其味之多種。不得名之為識。云何以味為識界乎。和合者。眾味共成也。俱生者。本性不易也。變易者。燒煑異味也。不應下。辨非無因生。舌味下。辨非共生。言根塵既合為一。尚無自性。豈有中間空隙之處。可容識界之生乎。既非自生。他生。共生。無因生。即是無生。豈因緣所生者哉。

阿難。又汝所明。身觸為緣。生於身識。此識為復因身所生。以身為界。因觸所生。以觸為界。阿難。若因身生。必無合離二覺觀緣。身何所識。若因觸生。必無汝身。誰有非身知合離者。阿難。物不觸知。身知有觸。知身即觸。知觸即身。即觸非身。即身非觸。身觸二相。元無處所。合身即為身自體性。離身即是虗空等相。內外不成。中云何立。中不復立。內外性空。則汝識生。從誰立界。是故當知身觸為緣。生身識界。三處都無。則身與觸。及身界三。本非因緣。非自然性。

覺觀。即身識。以離合二境為緣。無緣則無識。是非因身也。無身則不知離合。是非因觸也。物不觸知。徒物不能自觸而知也。身知有觸。必合身方知有觸也。當合知時。能知身者何物。即觸也。能知觸者何物。即身也。若身即觸。則身不可專言身矣。若觸即身。則觸不可專言觸矣。身觸二相。互融互奪。故無處所。合身則無觸位。故即為身體。離身則無觸用。故即同虗空。然則內外中間之位。皆不成立。

阿難。又汝所明。意法為緣。生於意識。此識為復因意所生。以意為界。因法所生。以為法界。阿難。若因意生。於汝意中。必有所思。發明汝意。若無前法。意無所生。離緣無形。識將何用。又汝識心。與諸思量。兼了別性。為同為異。同意即意。云何所生。異意不同。應無所識。若無所識。云何意生。若有所識。云何識意。唯同與異。二性無成。界云何立。若因法生。世間諸法。不離五塵。汝觀色法。及諸聲法。香法。味法。及與觸法。相狀分明。以對五根。非意所攝。汝識決定依於法生。今汝諦觀法法何狀。若離色空。動靜通塞。合離生滅。越此諸相。終無所得。生則色空諸法等生。滅則色空諸法等滅。所因既無。因生有識。作何形相。相狀不有。界云何生。是故當知意法為緣。生意識界。三處都無。則意與法。及意界三。本非因緣。非自然性。

所思。謂法塵。意生於法。識生於意。若無前法。意無所生矣。意既離緣而無形。則識雖生出。亦無所用矣。識心。即識也。思量分別。皆意也。此識與意。同乎異乎。若識同意。識即意矣。何得云意之所生乎。若識異意。識無知矣。無知即與意非類。云何名為意生之識乎。若許識有知。則必意無知矣。云何識屬於意。同異不成。界云何立。以上破識因意生也。五塵之法。各配五根。離五塵外。意無別法。法法者。法塵之法也。色空動靜通塞。即色聲香三塵也。合離。即味觸二塵也。生滅。即法塵。通承五塵。法塵離五塵無體。故云生則諸法生。滅則諸法滅。所因。即法塵也。前謂識因法生。今所因之法。自無實體。則因之生滅。復作何狀耶。不有。則界亦無矣。

阿難白佛言。世尊。如來常說和合因緣。一切世間種種變化。皆因四大和合發明。云何如來因緣自然。二俱排擯。我今不知斯義所屬。唯垂哀愍。開示眾生中道了義。無戲論法。

和合因緣。乃佛初立權教之旨。一切世間四句。撮其大義。發明。猶言出現也。二俱排擯。意專因緣。帶過自然。因緣和合。前已破盡。今又何疑。前約見性而論。故領性體非因緣等。而諸法因緣之執尚在。今聞陰入處界。悉非因緣和合。是以又起斯疑。葢前疑一性。而此疑萬相。猶云妙覺性是寂滅法。乃第一義。不屬因緣。已聞命矣。陰入處界是生滅法。乃第二義。定屬因緣。云何擯棄之也。

爾時世尊告阿難言。汝先厭離聲聞緣覺。諸小乘法。發心勤求無上菩提。故我今時為汝開示第一義諦。如何復將世間戲論。妄想因緣。而自纏繞。汝雖多聞。如說藥人。真藥現前。不能分別。如來說為真可憐愍。汝今諦聽。我當為汝分別開示。亦令當來修大乘者。通達實相。阿難默然。承佛聖旨。阿難。如汝所言四大和合。發明世間種種變化。阿難。若彼大性。體非和合。則不能與諸大雜和。猶知虗空不和諸色。若和合者。同於變化。始終相成。生滅相續。生死死生。生生死死。如旋火輪。未有休息。阿難。如水成氷。氷還成水。

和合與不和合。以性相論。諸大。即相也。諸大之性。即如來藏心。同於變化者。性與相同遷也。若諸四大之性。不和四大之相。則性居相外。二不相雜。此偏於自然。墮於常見。知不變不知隨緣。夫真如隨緣而成相。豈同頑空哉。若和合者。則真如性。隨相變遷。始終生滅。無有休息。此偏於因緣。墮於斷見。知隨緣不知不變。夫真如不變。豈同變化等相哉。阿難唯執和合。佛兼不和合而破。杜轉計也。如水成氷。氷還成水。直示大性非和不和之理。七大之性。不因和合。循業發現。其相如此。還字足顯不變。正因不變。故還為水。若真和合則變矣。

汝觀地性。麤為大地。細為微塵。至鄰虗塵。析彼極微。色邊際相。七分所成。更析鄰虗。即實空性。阿難。若此鄰虗。析成虗空。當知虗空出生色相。汝今問言。由和合故。出生世間諸變化相。汝且觀此一鄰虗塵。用幾虗空和合而有。不應鄰虗。合成鄰虗。又鄰虗塵。析入空者。用幾色相。合成虗空。若色合時。合色非空。若空合時。合空非色。色猶可析。空云何合。汝元不知如來藏中。性色真空。性空真色。清淨本然。周徧法界。隨眾生心。應知所量。循業發現。世間無知。惑為因緣。及自然性。皆是識心分別計度。但有言說。都無實義。

此借阿難所知以破和合也。和合之謬。不必質諸了義。即就小乘析色明空之法觀之。極微之塵。猶有微色。名色邊際相。析極微為七分。則微色殆盡。故名鄰虗。既從大地析成虗空。可見色無實體。全是空中生出矣。既依空生。則非和合而生明矣。今謂和合故生者。然則鄰虗塵。亦應和合而成。乃至虗空。亦應和合所成。且用幾个虗空。合成隣虗耶。又用幾个色相。合成虗空耶。若色合時。只合成色相又成不得虗空。若空合時。又永成虗空。終成不得色相。且世間但有析色之法。那有合空之法。虗空與隣虗。既非和合而有。則諸變化相。又豈和合出生耶。由汝不知如來藏中。性本自空。不待析色成空。空本自色。不待合空成色。以此法性身。法性土。本來清淨。本來不動。本來周遍故也。但眾生心有染淨。量有大小。業有善惡。故各隨其心。各應其量。各循其業。而發起現行。轉如來藏為識藏。轉如來法性身為根身。轉法性土為器界。世間迷於清淨本然。周徧法界者。則惑為因緣。墮於斷見。迷於隨心應量。隨業發現者。則執為自然。墮於常見。皆意識計度分別所生。豈知不變隨緣。隨緣不變之真宗耶。業非但善惡之業。兼指日用事業。

阿難。火性無我。寄於諸緣。汝觀城中未食之家。欲炊爨時。手執陽燧。日前求火。阿難。名和合者。如我與汝。一千二百五十比丘。今為一眾。眾雖為一。詰其根本。各各有身。皆有所生氏族名字。如舍利弗。婆羅門種。優樓頻螺。迦葉波種。乃至阿難。瞿曇種姓。阿難。若此火性。因和合有。彼手執鏡於日求火。此火為從鏡中而出。為從艾出。為於日來。阿難。若日來者。自能燒汝手中之艾。來處林木。皆應受焚。若鏡中出。自能於鏡出然於艾。鏡何不鎔。紆汝手執。尚無熱相。云何融泮。若生於艾。何藉日鏡光明相接。然後火生。汝又諦觀。鏡因手執。日從天來。艾本地生。火從何方遊歷於此。日鏡相遠。非和非合。不應火光無從自有。汝猶不知如來藏中。性火真空。性空真火。清淨本然。周徧法界。隨眾生心。應所知量。阿難。當知世人。一處執鏡。一處火生。徧法界執。滿世間起。起徧世間。寧有方所。循業發現。世間無知。惑為因緣。及自然性。皆是識心分別計度。但有言說。都無實義。

先標定火性。火無有我。寄諸緣而似有我。非真和合。汝觀下。騐出無我。汝觀世人手執陽燧。對日求火。而有火出。因名火性和合而生。即如現前一千二百五十比丘。和合一處。名和合眾。雖千二百總名一眾。詰其根本。各有身名種族。是真和合。若此火性。因和合生。則彼手執陽燧及艾。對日求火而火出。應一一詰其根本。各有來處。此火為從鏡出。為從艾出。為從日來。若日下。辨非日來。若鏡下。辨非鏡出。若生下。辨非艾生。汝又下。令其觀所自出。言此三物。各有處所。此火從何所來。既於三處詰之。了無根本。不應無自而出。言必有本也。汝猶下。方指火之來處。不在鏡中。艾中。日中。元在如來藏中。循業發現。非和合也。

阿難。水性不定。流息無恆。如室羅城。迦毗羅仙。斫迦羅仙。及鉢頭摩。訶薩多等。諸大幻師。求太陰精。用和幻藥。是諸師等。於白月晝。手執方諸。承月中水。此水為復從珠中出。空中自有。為從月來。阿難。若從月來。尚能遠方令珠出水。所經林木。皆應吐流。流則何待方諸所出。不流。明水非從月降。若從珠出。則此珠中常應流水。何待中宵承白月書。若從空生。空性無邊。水當無際。從人洎天。皆同滔溺。云何復有水陸空行。汝更諦觀。月從天陟。珠因手持。承珠水盤。本人敷設。水從何方流注於此。月珠相遠。非和非合。不應水精無從自有。汝尚不知如來藏中。性水真空。性空真水。清淨本然。周徧法界。隨眾生心。應所知量。一處執珠。一處水出。徧法界執。滿法界生。生滿世間。寧有方所。循業發現。世間無知。惑為因緣。及自然性。皆是識心分別計度。但有言說。都無實義。

流息無恆者。求則有。不求則無也。太陰精。月中水也。望前為白月。當正中曰晝。方諸。陰燧。水精珠也。方諸見月。則津而為水。此水下。詰其出處。阿難下。辨非月來。若從珠出下。辨非珠出。若從空生下。辨非空生。汝更下。令其審詳出處。

阿難。風性無體。動靜不常。汝常整衣入於大眾。僧伽梨角。動及傍人。則有微風拂彼人面。此風為復出袈裟角。發於虗空。生彼人面。阿難。此風若復出袈裟角。汝乃披風。其衣飛搖。應離汝體。我今說法。會中垂衣。汝看我衣。風何所在。不應衣中有藏風地。若生虗空。汝衣不動。何因無拂。空性常住。風應常生。若無風時。虗空當滅。滅風可見。滅空何狀。若有生滅。不名虗空。名為虗空。云何風出。若風自生被拂之面。從彼面生。當應拂汝。自汝整衣。云何倒拂。汝審諦觀。整衣在汝。面屬彼人。虗空寂然。不參流動。風自誰方鼓動來此。風空性隔。非和非合。不應風性無從自有。汝宛不知。如來藏中。性風真空。性空真風。清淨本然。周徧法界。隨眾生心。應所知量。阿難。如汝一人。微動服衣。有微風出。徧法界拂。滿國土生。周徧世間。寧有方所。循業發現。世間無知。惑為因緣。及自然性。皆是識心分別計度。但有言說。都無實義。

動靜不常者。如搖箑則動。不搖則靜也。僧伽梨。大衣也。此風下。徵其出處。阿難下。辨非衣生。若生下。辨非空生。空性常住。風應常生者。空常而風亦常也。若無風時。虗空當滅者。風滅而空亦滅也。滅風可見。滅空何狀者。風濟則萬竅皆虗。故有狀可見。空滅應無狀貌可見。若是生滅。則是可作之法。不名虗空。既名虗空。則知風非是空。云何言風從空出。若風下。辨非面生。若謂風不從自己整衣而生。生於彼人被拂之面。則拂汝為順。今反拂彼面。豈非倒拂乎。動靜不同。故曰性隔。

阿難。空性無形。因色顯發。如室羅城去河遙處。諸剎利種。及婆羅門。毗舍首陀。兼頗羅墮。旃陀羅等。新立安居。鑿井求水。出土一尺。於中則有一尺虗空。如是乃至出土一丈。中間還得一丈虗空。虗空淺深。隨出多少。此空為當因土所出。因鑿所有。無因自生。阿難。若復此空無因自生。未鑿土前。何不無礙。唯見大地。逈無通達。若因土出。則土出時。應見空入。若土先出。無空入者。云何虗空因土而出。若無出入。則應空土元無異因。無異則同。則土出時。空何不出。若因鑿出。則鑿出空。應非出土。不因鑿出。鑿自出土。云何見空。汝更審諦。諦審諦觀。鑿從人手。隨方運轉。土因地移。如是虗空。因何所出。鑿空虗實。不相為用。非和非合。不應虗空無從自出。若此虗空。性圓周徧。本不動搖。當知現前地水火風。均名五大。性真圓融。皆如來藏。本無生滅。阿難。汝心昏迷。不悟四大元如來藏。當觀虗空為出為入。為非出入。汝全不知如來藏中。性覺真空。性空真覺。清淨本然。周徧法界。隨眾生心。應所知量。阿難。如一井空。空生一井。十方虗空。亦復如是。圓滿十方。寧有方所。循業發現。世間無知。惑為因緣。及自然性。皆是識心分別計度。但有言說。都無實義。

空性無形。無大小方圓之形量也。毗舍。商賈。首陀。農夫。頗羅墮。利根。旃陀羅。頑愚。此空下。詰其生處。阿難下。辨非無因生。若因土下。辨非土出。若因鑿下。辨非鑿出。若謂空因鑿出。則應隨手鑿出虗空。不須出土。若謂不因鑿出。鑿自出土。云何井中得見虗空。汝更下。警令用心觀察。審諦。審其實也。諦審。無浮察也。諦觀。必欲見其端的也。汝心下。言汝迷執四大和合。不悟四大本如來藏。汝但例觀空大。審其有出。入無出入。若悟空大不動周圓。非出非入。非不出入。即悟四大非和非合。非不和合。

阿難。見覺無知。因色空有。如汝今者在祇陀林。朝明夕昏。設居中宵。白月則光。黑月便暗。則明暗等。因見分析。此見為復與明暗相。并太虗空。為同一體。為非一體。或同非同。或異非異。阿難。此見若復與明與暗。及與虗空。元一體者。則明與暗。二體相亡。暗時無明。明時無暗。若與暗一。明則見亡。必一於明。暗時當滅。滅則云何見明見暗。若明暗殊。見無生滅。一云何成。若此見精。與暗與明非一體者。汝離明暗及與虗空。分析見元。作何形相。離明離暗。及離虗空。是見元同龜毛兔角。明暗虗空。三事俱異。從何立見。明暗相背。云何或同。離三元無。云何或異。分空分見。本無邊畔。云何非同。見暗見明。性非遷改。云何非異。汝更細審。微細審詳。審諦審觀。明從太陽。暗隨黑月。通屬虗空。壅歸大地。如是見精。因何所出。見覺空頑。非和非合。不應見精無從自出。若見聞知。性圓周徧。本不動搖。當知無邊不動虗空。并其動搖。地水火風。均名六大。性真圓融。皆如來藏。本無生滅。阿難。汝性沉淪。不悟汝之見聞覺知。本如來藏。汝當觀此見聞覺知。為生為滅。為同為異。為非生滅。為非同異。汝曾不知如來藏中。性見覺明。覺精明見。清淨本然。周徧法界。隨眾生心。應所知量。如一見根。見周法界。聽齅嘗觸。覺觸覺知。妙德瑩然。徧周法界。圓滿十虗。寧有方所。循業發現。世間無知。惑為因緣。及自然性。皆是識心分別計度。但有言說。都無實義。

見覺。即見性。常居現量。不起分別。故曰無知。必因色空而顯。所謂不變隨緣也。如汝下。詰其見之起處。此見下。辨見性不與三法一體。以明暗二相。自相陵奪。見性不殊故。若此下。辨見性不與三法異體。以見性離塵無體故。明暗相背下。辨非或同或異。分空分見下。辨非非同非異。汝更下。令其審察見性。畢竟從何處來。若見下。會成六大。作此會者。以見相二分。元是一體故。汝性沉淪者。責其溺於因緣。不能自出也。汝曾不知者。汝前因破見性無體。重加迷悶。我與汝發明。至今還不知見精清淨本然。周徧法界。本如來藏也。見性覺明。覺精明見者。言性中之見。即本覺之光明。本覺之光明。即性明之見。豈汝向以眼為見哉。如一下。會六根也。嘗觸。即舌根。覺觸覺知。身意二根也。妙德瑩然者。言此六根。即妙真如性所具之德相。大智慧光明。故能晝夜常然。靈明不昧。周徧圓滿。其相如此。寧有方所。而汝執為大小舒縮耶。此等皆是循業發現。豈真見真聞哉。阿難認四大和合。故上段責其不悟四大。阿難認見性為眼。故此段責其不悟見大。

阿難。識性無源。因於六種根塵妄出。汝今徧觀此會聖眾。用目循歷。其目周視。但如鏡中。無別分析。汝識於中次第標指。此是文殊。此富樓那。此目犍連。此須菩提。此舍利弗。此識了知。為生於見。為生於相。為生虗空。為無所因突然而出。阿難。若汝識性。生於見中。如無明暗。及與色空。四種必無。元無汝見。見性尚無。從何發識。若汝識性。生於相中。不從見生。既不見明。亦不見暗。明暗不矚。即無色空。彼相尚無。識從何發。若生於空。非相非見。非見無辨。自不能知明暗色空。非相滅緣。見聞覺知。無處安立。處此二非。空則同無。有非同物。縱發汝識。欲何分別。若無所因突然而出。何不日中別識明月。汝更細詳。微細詳審。見託汝睛。相推前境。可狀成有。不相成無。如是識緣。因何所出。識動見澄。非和非合。聞聽覺知。亦復如是。不應識緣。無從自出。若此識心。本無所從。當知了別見聞覺知。圓滿湛然。性非從所。兼彼虗空地水火風。均名七大。性真圓融。皆如來藏。本無生滅。阿難。汝心麤浮。不悟見聞。發明了知。本如來藏。汝應觀此六處識心。為同為異。為空為有。為非同異。為非空有。汝元不知如來藏中。性識明知。覺明真識。妙覺湛然。徧周法界。含吐十虗。寧有方所。循業發現。世間無知。惑為因緣。及自然性。皆是識心分別計度。但有言說。都無實義。

無源者。因根塵而妄出故。汝今下。騐其無源而妄出。觀即根。聖眾即塵。標指者識。眼根周圓而視。如鏡中像。而無分別。不帶名言。無籌度心。由彼同時意識。於性境上。起第二念。執取名字。如某某等。名隨念計度分別也。阿難下。辨單根不生。若汝下。辨單境不生。若生下。辨不從空生。若謂此識不從見生。不從相生。是從空生者。若非見。則色空莫辨。若非相。則根無從立。既無相見。唯是一空。空則識亦同無。若必有識。不與根塵相偶。縱發汝識。欲何分別。則離根塵而言識從空生。尤不可也。若無下。辨非無因生。汝更下。令彼審觀。見託二句。指根塵。可狀二句。指色空。言此四者。歷歷分明。汝識從何而出也。識動見澄者。識有分別。故動。見無分別。故澄。動靜不同。本非和合。定無生處。不應識之緣由。無從而自出耶。若此下。會成七大。當知了別見聞覺知者。了別指識。見聞覺知指根。謂生了別之見聞覺知也。并前五大。均名七大者。前則會相歸見。此則會相見總歸於識也。汝心麤浮者。責其用心麤淺輕浮。不肯深入。不悟六根所發之識是如來藏。汝應觀察六處識心。是同是異。是空是有。非同非異。非空非有。若是同。不應用中相背。若是異。不應性中相知。若是空。不應現有分別。若是有。不應了無踪跡。性識明知。覺明真識者。言本性之識。即妙明之知。本覺之明。即性真之識。汝前所明覺性湛然。徧十方界。性非生滅者。即是此物。豈汝向以意識為心知哉。含則攝事歸理。吐則依體起用。十虗。即十方虗空。其性如此。豈有方所。而汝執在色身之內。不知在色身之內者。是循業發現之體。非真體也○萬法生成。不離四大。而依空建立。因根有覺。因識有知。所以有七。無處不有曰大。七大該陰入處界。疊疊顯發。前方談其皆是真性。後乃談其皆周法界。前顯法法當體真常。後顯法法圓融周徧。由淺入深也。五陰中以喻比法。用破執情。六入中指假說事。顯其妄相。十二處至七大。即於見前見聞之境。示其藏性從疎向親也。

爾時阿難及諸大眾。蒙佛如來微妙開示。身心蕩然。得無罣礙。是諸大眾。各各自知心徧十方。見十方空。如觀手中所持葉物。一切世間諸所有物。皆即菩提妙明元心。心精徧圓。含裹十方。反觀父母所生之身。猶彼十方虗空之中。吹一微塵。若存若亡。如湛巨海。流一浮漚。起滅無從。了然自知獲本妙心。常住不滅。禮佛合掌。得未曾有。於如來前。說偈讚佛。

破妄。中并見精亦破。是破到微妙處。顯真處。并萬相皆真。是顯到微妙處。所謂微妙開示也。阿難大眾。初認心在身內。今知心徧十方矣。初以虗空為大。今悟妙心廣大。觀十方空。僅如手持葉物矣。初以目前諸物作障。今了一切物。皆即妙明真心矣。初認父母所生之身為實。而生愛戀。今觀此身。如空中一塵。巨海一漚。存亡起滅。了不可得矣。初執妄想生滅為心。今了知妙心常住不滅矣。自知心徧句。是大頭腦。下由大及小。層層照破。皆承知字來。以了然自知二句總結。初卷佛言不知常住真心。可見知之一字。眾妙之門。當不知時。只謂虗空中有萬物。萬物中有身。身中有心。是至大無如虗空。至小無如心矣。今也眼目頓開。忽見心量徧周法界。始知空生大覺。不過手中一葉耳。空且如此。何況空中所有之物。何況父母所生之身。此時遍觀萬物。全一真心。不復為物所轉。唯有心精含包十方。及觀肉身。渺小虗妄。不復以心惑為色身之內矣。向來佛責不知常住真心。今日了然自知。如乞兒獲寶。安得不歡喜贊嘆。發願報恩耶。

妙湛總持不動尊。首楞嚴王世希有。銷我億劫顛倒想。不歷僧祇獲法身。願今得果成寶王。還度如是恆沙眾。將此深心奉塵剎。是則名為報佛恩。伏請世尊為證明。五濁惡世誓先入。如一眾生未成佛。終不於此取泥洹。大雄大力大慈悲。希更審除微細惑。令我早登無上覺。於十方界坐道場。舜若多性可銷亡。爍迦羅心無動轉。

妙湛總持不動。即妙覺湛然。不動周徧也。如是德為聖中尊。讚佛也。首楞嚴王世希有。讚法也。無始迷真。妄認緣影。及因緣自然。乃億劫顛倒想也。一蒙開示。了獲本心。不歷僧祇獲法身矣。後經理則頓悟乘悟并消是也。願得聖果。智心也。即佛道無上誓願成。還度眾多。悲心也。即眾生無邊誓願度。智悲雙運。廣大無量。即深心也。徧奉塵剎諸佛。以明行必廣也。請佛為證者。濁世難入。仗佛威神庶遠魔事。不違本願也。泥洹。此云滅度。度盡眾生。方成佛道。再申前願。能破眾生惑之堅體。曰大雄。能拔眾生惑之深根。曰大力。與眾生二嚴之樂。曰大慈。拔眾生二死之苦。曰大悲。雖獲法身。猶有無明微細惑。仗佛審諦而除破之。即煩惱無盡誓願斷。後經事須漸除因次第盡是也。早登無上覺。坐道場而度眾生。亦申前願。舜若多。此云空。爍迦羅。此云堅固。虗空決不可銷。極言此願決不動轉。

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經如說第三卷

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經如說第四卷

爾時富樓那彌多羅尼子。在大眾中。即從座起。偏袒右肩。右膝著地。合掌恭敬。而白佛言。大威德世尊。善為眾生敷演如來第一義諦。世尊常推說法人中。我為第一。今聞如來微妙法音。猶如聾人。逾百步外。聆於蚊蚋。本所不見。何況得聞。佛雖宣明。令我除惑。今猶未詳斯義。究竟無疑惑地。世尊。如阿難輩。雖則開悟。習漏未除。我等會中。登無漏者。雖盡諸漏。今聞如來所說法音。尚紆疑悔。世尊。若復世間一切根塵陰處界等。皆如來藏。清淨本然。云何忽生山河大地。諸有為相。次第遷流。終而復始。又如來說地水火風。本性圓融。周徧法界。湛然常住。世尊。若地性徧。云何容水。水性周徧。火則不生。復云何明水火二性。俱徧虗空。不相陵滅。世尊。地性障礙。空性虗通。云何二俱周徧法界。而我不知是義攸往。唯願如來宣流大慈。開我迷雲。及諸大眾。作是語已。五體投地。欽渴如來無上慈誨。

滿慈聞三科七大。皆如來藏性。故執性難相。以興二問。善為眾生敷演如來第一義諦者。正領三科本如來藏。七大徧周法界。此第一義諦。理極深微。即世尊推我說法人中。最為第一。今聞如來微妙法音。喻如聾人。逾百步而聆蚊蚋。抑且本所不見。焉能聞其聲乎。佛雖宣明此法。令我除疑。然我不能入於無疑之地。且阿難輩。雖得開悟。然根中無始虗習。宛然盡在。其疑固然。即我等輩。無學已證。諸漏已除者。尚紆疑悔。況未得無漏者乎。舊修已悔。新聞尚疑也。世尊下。先牒三科以呈疑。番上本如來藏妙真如性之義。既曰清淨本然。不應忽生穢染器界。根身業果。從曠劫來。相續不斷。又如下。次牒七大以陳疑。番上圓融周徧之義。若謂七大本性。圓融周徧。則土能尅水。地水不合相容。水能尅火。水火何能共徧。通塞各異。地空安得互周。不知是義之所歸趣。唯願下。所謂審除微細惑也。

爾時世尊。告富樓那。及諸會中。漏盡無學。諸阿羅漢。如來今日普為此會。宣勝義中真勝義性。令汝會中定性聲聞。及諸一切未得二空。迴向上乘阿羅漢等。皆獲一乘寂滅場地。真阿練若。正修行處。汝今諦聽。當為汝說。富樓那等。欽佛法音。默然承聽。

如來常依二諦說法。世俗諦。勝義諦。今又勝義中勝義也。二空。人空法空也。人空已得。未得二空。一乘。即佛乘也。滅場。即大寂滅海。得果之地。練若。即蘭若。此云離諠諍。修因之處。借靜境喻大定也。正修行處者。除此一乘。其餘皆是旁蹊。不名正修。

佛言。富樓那。如汝所言。清淨本然。云何忽生山河大地。汝常不聞如來宣說性覺妙明。本覺明妙。富樓那言。唯然。世尊。我常聞佛宣說斯義。佛言。汝稱覺明。為復性明。稱名為覺。為覺不明。稱為明覺。富樓那言。若此不明。名為覺者。則無所明。佛言。若無所明。則無明覺。有所非覺。無所非明。無明。又非覺湛明性。性覺必明。妄為明覺。覺非所明。因明立所。所既妄立。生汝妄能。無同異中。熾然成異。異彼所異。因異立同。同異發明。因此復立無同無異。如是擾亂。相待生勞。勞久發塵。自相渾濁。由是引起塵勞煩惱。起為世界。靜成虗空。虗空為同。世界為異。彼無同異。真有為法。

性覺妙明者。此性覺。是極妙之明。葢寂而常照之明也。本覺明妙者。此本覺。是明之極妙者。葢明雖照。而未常不寂也。本字。即清淨本然也。與性字相承不相對。欲示本清淨心。所以生出山河大地諸有為法者。由妄起明覺而致。先舉性覺妙明。本覺明妙之語。問富樓那。此覺明義。作何理會。為是性本自明。不須再明。故稱明為覺耶。為是性覺尚有不明。必加明字於覺字上。而稱為明覺耶。富樓那愛著明字。言覺是所明之理。須有能明。方有所明。若便以不明為覺。則無所明矣。安得謂之覺耶。佛順其辭而破之曰。汝慮無所明。則無所覺。然則必有所。而後為覺耶。不知真妄分界正在一所字。有所。則是明非覺。無所。則是覺非明。然真覺只是無所。不是無明。若并無本明。又非覺湛明性矣。本性之覺。必具湛明。所謂妙明明妙也。不知覺本自明。妄加一明於覺之上。便生出許多事來。何也。性覺之體。本非所明。因有妄明。遂立妄所。所既妄立。益生妄能。宛轉相生。無有窮時。無同異下。承生汝妄能來。本性之覺。無同異也。能所既立。則無同異中。熾然成異矣。異彼所異。是因異又立同也。同異互相是非。復立無同無異矣。因明立所。擾亂真性。因所生能。因異立同。因有同異。復立無同無異。晴空淨眼。變成勞目矣。勞久發塵下。正山河大地生起相續之狀。塵即世界虗空眾生。自相渾濁。即下文從始至終。五疊渾濁也。因世界眾生而有業果。晴空之中。別見種種華相矣。詰其根元。總是妄明一念所生。一念中。紛起者為世界。晦昧者成虗空。虗空為妄明中所現同相。世界為妄明中所現異相。眾生業果。諸有為法。即妄明中所現無同無異之相。彼謂無同無異者。乃真有為法。豈待眾生業果。熾然頓興之日。而後謂之有為哉。

覺明空昧。相待成搖。故有風輪。執持世界。因空生搖。堅明立礙。彼金寶者。明覺立堅。故有金輪。保持國土。堅覺寶成。搖明風出。風金相摩。故有火光。為變化性。寶明生潤。火光上蒸。故有水輪。含十方界。火騰水降。交發立堅。濕為巨海。乾為洲潬。以是義故。彼大海中。火光常起。彼洲潬中。江河常注。水勢劣火。結為高山。是故山石。擊則成燄。融則成水。土勢劣水。抽為草木。是故林藪遇燒成土。因絞成水。交妄發生。遞相為種。以是因緣。世界相續。

覺明者。覺中妄起之明。空昧者。頑空全是晦昧。相待成搖者。明昧相傾。不覺心動也。風以動為性。由心動之所感。風輪持世者。最下依風輪而住也。因空生搖。牒上文。堅明立礙者。堅凝妄明。成立質礙。金以堅為性。由心堅之所感。金輪保持國土者。大地最下。依金輪起也。堅覺寶成。搖明風出。牒上二文。風金相摩因生火。如鑽燧。一堅一動。而火出者然。變化性者。火能變生為熟。化有成無也。寶明。即含潤相。如珠光出水者然。火光上蒸者。火有蒸鬱之氣。即能成水。如蒸物汗流者然。世界下有水輪。兼承載涵潤意。四大俱由二法相合而成。初則明與昧合而成風輪。次則搖與礙合而成金輪。次則風與金合而成火輪。次則金與火合而成水輪。總以覺明為最初根本。堅□。□覺。搖明。寶明。俱帶此明相來。交發者。水火既濟也。立堅者。結成器界也。海亦由立堅而成者。注水巨坎。全是堅體。海中火起。潭中水注。水火共生之義也。水勢劣火者。水少火多也。土勢劣水者。土少水多也。融則成水。如煉金鑛成汁者然。交妄發生者。互以妄相生也。遞相為種者。初由妄心而生四大。復由四大而成器界也。世界相續者。成住壞空。終而復始。相續不斷。永無清淨之期也。由無明為風輪種。執心為金輪種。瞋心為火輪種。愛心為水輪種。若無明破而風輪息。堅執消而金輪壞。瞋心歇而火輪空。愛心盡而水輪涸。器界應念化成無上知覺。

復次富樓那。明妄非他。覺明為咎。所妄既立。明理不踰。以是因緣。聽不出聲。見不超色。色香味觸。六妄成就。由是分開見覺聞知。同業相纏。合離成化。見明色發。明見想成。異見成憎。同想成愛。流愛為種。納想為胎。交遘發生。吸引同業。故有因緣。生羯羅藍。遏蒲曇等。胎卵濕化。隨其所應。卵唯想生。胎因情有。濕以合感。化以離應。情想合離。更相變易。所有受業。逐其飛沈。以是因緣。眾生相續。

明妄。指眾生見聞覺知。諸妄境界也。謂此妄境。非他法所成。是於覺體上。加一明字為過咎耳。理。猶體也。明理不踰者。覺明之體。隔礙不成圓通。能所為局也。聽不出聲。見不超色。不踰之相也。六妄。即六塵。成就。具足義。分開見覺聞知。攬六塵以成六根也。同業二句。六道四生之始也。同業。即胎卵類。因父母己三者同業。故相纏著而有生。合離。即濕化類。不因父母。但由己業。或合濕成形。或離異托化。見明八句。別示胎生之相也。妄心見妄相。故云見明色發。即於中陰見父母也。依妄境起妄惑。故云明見想成。想成之中。又有憎愛。違情者名異見。順情者名同想。流愛為種者。見彼交遘之色。則流愛想入於母胎。成胎生的種子。納想為胎者。有福之人。想母胎如華林殿堂。薄福之人。惟棘樹圊廁。交遘發生。謂男女會合。染心成就。吸引同業。謂吸引過去同業而入胎也。故有三句。明成胎歷位的名相。胎中有五位。一七名羯羅藍。此云凝滑。二七名遏蒲曇。此云皰。三七名閉尸。此云輭肉。四七名健南。此云堅肉。五七名鉢羅佉。此云形位。舉其二。故曰等。胎卵六句。示四生感應。各從其業也。四生起時。業與情想相應之處。即便受生。情想合離。四生皆具。據多分說。卵中生者。多分是想。如飛鳥魚龍。皆迅疾故。胎中生者。情多想少。以情多重墜。不能輕舉。濕氣中生。不由父母。但情想與濕氣合。即便受生。化亦由想。懸想勝處。情愛彼境。即便化生。情想四句。重明四生更變不常。或情變為想。合變為離。無定業也。卵易為胎。濕易為化。無定質也。所受業報。或升或沉。無定趣也。眾生相續之由也。

富樓那。想愛同結。愛不能離。則諸世間。父母子孫。相生不斷。是等則以欲貪為本。貪愛同滋。貪不能止。則諸世間。卵化濕胎。隨力強弱。遞相吞食。是等則以殺貪為本。以人食羊。羊死為人。人死為羊。如是乃至十生之類。死死生生。互來相噉。惡業俱生。窮未來際。是等則以盜貪為本。汝負我命。我還汝債。以是因緣。經百千劫。常在生死。汝愛我心。我憐汝色。以是因緣。經百千劫。常在纏縛。唯殺盜婬三為根本。以是因緣。業果相續。

欲貪通乎四生。今就人倫辨之。想愛同結。不專受生時。在世亦然。貪愛同滋者。貪愛身命。同賴滋養也。人羊生死。互來相噉。名盜貪者。亦殺亦盜也。奪財為盜。況奪其生命乎。命屬殺。債屬盜。愛憐屬欲。汝我命債負還。文義互見。心色愛憐亦然。欲貪。殺貪。盜貪。皆曰為本。生死輪迴之本也。故知三界流轉。唯一貪愛。若斷貪愛。便出三界矣。

富樓那。如是三種顛倒相續。皆是覺明。明了知性。因了發相。從妄見生。山河大地。諸有為相。次第遷流。因此虗妄。終而復始。

如上世界眾生業果。三種顛倒相續。皆是本覺明中。妄起明了。因了而發相。從妄而見生耳。前問云何忽生山河大地。諸有為相。次第遷流。終而復始。今答皆因虗妄了知所發也。

富樓那言。若此妙覺。本妙覺明。與如來心。不增不減。無狀忽生山河大地。諸有為相。如來今得妙空明覺。山河大地。有為習漏。何當復生。佛告富樓那。譬如迷人。於一聚落。惑南為北。此迷為復因迷而有。因悟而出。富樓那言。如是迷人。亦不因迷。又不因悟。何以故。迷本無根。云何因迷。悟非生迷。云何因悟。佛言。彼之迷人。正在迷時。倐有悟人。指示令悟。富樓那。於意云何。此人縱迷。於此聚落。更生迷不。不也。世尊。富樓那。十方如來。亦復如是。此迷無本。性畢竟空。昔本無迷。似有迷覺。覺迷迷滅。覺不生迷。亦如翳人。見空中華。翳病若除。華於空滅。忽有愚人。於彼空華所滅空地。待華更生。汝觀是人。為愚為慧。富樓那言。空元無華。妄見生滅。見華滅空。已是顛倒。敕令更出。斯實狂癡。云何更名如是狂人。為愚為慧。佛言。如汝所解。云何問言諸佛如來。妙覺明空。何當更生山河大地。又如金鑛。雜於精金。其金一純。更不成雜。如木成灰。不重為木。諸佛如來。菩提涅槃。亦復如是。

眾生覺體。與佛無別。無端忽生諸有為相。則如來既證空覺。何時復生諸有。乃常情所惑。故特發問。昔本無迷。非眾生未妄前也。正當迷時。無迷可得。如迷方者。方實不移也。無迷則亦無覺。似有迷而覺之耳。故不覺則已。但一覺迷。迷即頓滅。永不復生。葢迷時已無迷可得。況覺後豈復生迷乎。妄本無生。非成佛始滅。真本無變。非成佛始生。眾生分中。尚自無生無變。況成佛者。有生有變乎。四喻兼舉。使知迷悟雖妄而不廢修證。葢方本不移。空本無華。此指清淨本然。鑛必用鍊。木必用燒。說向工夫去也。迷喻煩惱永不起。華喻生死永不續。金喻菩提永不滅。灰喻涅槃永不還。

富樓那。又汝問言。地水火風。本性圓融。周徧法界。疑水火性。不相陵滅。又徵虗空。及諸大地。俱徧法界。不合相容。富樓那。譬如虗空。體非羣相。而不拒彼諸相發揮。所以者何。富樓那。彼太虗空。日照則明。雲屯則暗。風搖則動。霽澄則清。氣凝則濁。土積成霾。水澄成映。於意云何。如是殊方諸有為相。為因彼生。為復空有。若彼所生。富樓那。且日照時。既是日明。十方世界。同為日色。云何空中更見圓日。若是空明。空應自照。云何中宵雲霧之時。不生光耀。當知是明。非日非空。不異空日。觀相元妄。無可指陳。猶邀空華。結為空果。云何詰其相陵滅義。觀性元真。唯妙覺明。妙覺明心。先非水火。云何復問不相容者。真妙覺明。亦復如是。汝以空明。則有空現。地水火風。各各發明。則各各現。若俱發明。則有俱現。云何俱現。富樓那。如一水中現於日影。兩人同觀水中之日。東西各行。則各有日隨二人去。一東一西。先無準的。不應難言。此日是一。云何各行。各日既雙。云何現一。宛轉虗妄。無可憑據。

此下答富樓那第二問也。虗空體。非羣相。不拒發揮。喻如來藏體。非諸大。不礙隨緣。已盡大意。下詳明之。殊方者。隨處而發也。彼指日雲等。且日至空日。單舉日明。以例六妄者。無體之意。諸大無體。云何得相陵滅。且觀如來藏性。雖有真火真水等名。元一妙覺明心。實無質礙潤濕燒燥之相。何有不相容耶。空明空現。是循空業而現空相。如鑿井而空出也。各明各現。各循業而各境現。如一處求火。一處火出。一處求水。一處水出也。俱明俱現。同循業而境同現。如徧法界執。滿法界起也。正表隨眾生心應所知量之妙。二卷顯如來藏體。故以真月喻真。以月影為妄。此顯如來藏隨緣不變。不變隨緣。非借水中日影。不能形容俱現之妙。但觀如來藏。隨七大俱現。如一日影。隨東隨西。其妙自見。

富樓那。汝以色空相傾相奪於如來藏。而如來藏隨為色空周徧法界。是故於中風動空澄。日明雲暗。眾生迷悶。背覺合塵。故發塵勞。有世間相。我以妙明不滅不生。合如來藏。而如來藏唯妙覺明圓照法界。是故於中。一為無量。無量為一。小中現大。大中現小。不動道場。徧十方界。身含十方無盡虗空。於一毛端。現寶王剎。坐微塵裏。轉大法輪。滅塵合覺。故發真如妙覺明性。

上文七大之相如此。不可詰其相陵滅義。七大之性又如此。不可問其不相容者。然則七大何故而有。由汝業識不空。相見未破。循色空之業。互相傾奪於如來藏。而如來藏。即循汝業而現空現色。故見色空周徧法界。於開眼時。但見物象森羅。塵勞滿前。全成穢土。不知相本虗而無可憑據。良由眾生內為無明所蔽。業力所使。心自迷悶。不自了知。背清淨覺。和合妄塵。故發塵勞。見世間相。不見真如妙覺明性。所以全性成相。我則無明已盡。業識已空。唯是清淨妙明智體。更無所有。即以妙明智體。合如來藏。而如來藏。唯見妙覺明心。徧十方界。更無一物為障為礙。是故於中事事無礙。所以全相成性。故知心有也。娑婆境現。心無也。華藏合空。一為二句。一多相容也。小中二句。廣狹無礙也。不動二句。即一為無量。身含二句。即無量為一。毛端現剎者。正中現依。微塵轉輪者。依中現正。即小中現大也。此皆如理智中。現如量境。如來藏。如鏡之體。妙覺明。如鏡之光。圓照法界。如鏡現像。雖三而一。雖一而三。一為無量等。皆顯此義也。

而如來藏本妙圓心。非心非空。非地非水。非風非火。非眼非耳鼻舌身意。非色非聲香味觸法。非眼識界。如是乃至非意識界。非明無明。明無明盡。如是乃至。非老非死。非老死盡。非苦非集。非滅非道。非智非得。非檀那。非尸羅。非毗梨耶。非羼提。非禪那。非般剌若。非波羅蜜多。如是乃至非怛闥阿竭。非阿羅訶。三耶三菩。非大涅槃。非常非樂。非我非淨。以是俱非世出世故。即如來藏元明心妙。即心即空。即地即水。即風即火。即眼即耳鼻舌身意。即色即聲香味觸法。即眼識界。如是乃至即意識界。即明無明。明無明盡。如是乃至即老即死。即老死盡。即苦即集。即滅即道。即智即得。如檀那。即尸羅。即毗梨耶。好羼提。即禪那。即般剌若。即波羅蜜多。如是乃至即怛闥阿竭。即阿羅訶。三耶三菩。即大涅槃。即常即樂。即我即淨。以是俱即。世出世故。即如來藏妙明心元。離即離非。是即非即。

言雖滅塵合覺。一多小大相攝相容。起大神用。而如來藏中。實纖塵不立。非一切也。雖非一切。又萬法悉備。即一切也。又互泯互存。不可思議也。何疑諸大周徧法界。不相陵奪哉。心至火。七大五陰也。心即識大而攝五陰。眼至意識界。十八界也。亦攝十二處。以上世法。明無明至老死盡。緣覺界也。苦集滅道。聲聞界也。智得。二乘界也。六波羅蜜。菩薩界也。怛闥阿竭。乃至常樂我淨。如來界也。以上出世法。世乃六凡。出世乃四聖。是即非即。猶云亦即亦非即也。明無明。由真明而起之無明也。檀那。此云布施。尸羅。此云滅惡。戒之總名。毗梨耶。此云精進。羼提。此云忍辱。禪那。此云靜慮。般剌若。此云智慧。波羅蜜多。此云到彼岸。六度究竟。方稱到彼岸。故分說也。如是乃至者。出世法教理行果。名數既多。不能盡述。故超而言之。以至佛之十號。非怛下。是遣能證之號。怛闥阿竭。此云如來。阿羅訶。此云應供。三耶三菩。即三藐三菩陀。此云正徧知。是佛十號之三。非大涅槃。是遣所證之法。涅槃是體。常樂我淨。是涅槃之四德。不死名常。無苦名樂。具八自在名我。無染名淨。俱非。約真諦示如來藏。俱即。約俗諦示如來藏。藏理即無而有。十界宛然也。

如何世間三有眾生。及出世間聲聞緣覺。以所知心。測度如來無上菩提。用世語言。入佛知見。譬如琴瑟箜篌琵琶。雖有妙音。若無妙指。終不能發。汝與眾生。亦復如是。寶覺真心。各各圓滿。如我按指。海印發光。汝暫舉心。塵勞先起。由不勤求無上覺道。愛念小乘得少為足。

前文滅塵合覺。故發真如妙覺明。及一為無量等。所謂如我按指。海印發光也。前文背覺合塵。故發塵勞。有世間相。所謂汝暫舉心。摩勞先起也。前文是法。此是喻。海印者。閻浮所有色像。大海皆有印文。喻如來法身性海。普現一切世間之相。

富樓那言。我與如來寶覺圓明。真妙淨心。無二圓滿。而我昔遭無始妄想。久在輪迴。今得聖乘。猶未究竟。世尊諸妄一切圓滅。獨妙真常。敢問如來。一切眾生何因有妄。自蔽妙明。受此淪溺。

此窮索妄因而擬斷也。我與下。根上寶覺真心。各各圓滿來。而我下。領前妄為明覺也。世尊下。領金鑛木灰喻也。敢問下。正請妄因。言蒙佛慈誨。已知妙明真心。與佛無二。已知我因妄想。故久在輪迴。佛因妄滅。故獨妙真常。但未知此妄何因而有耳。前問清淨本然。云何忽生。世尊答以因妄明起。今問此妄明復因何起。所謂直窮到底也。

佛告富樓那。汝雖除疑。餘惑未盡。吾以世間現前諸事。今復問汝。汝豈不聞室羅城中。演若達多。忽於晨朝以鏡照面。愛鏡中頭。眉目可見。瞋責己頭。不見面目。以為魑魅。無狀狂走。於意云何。此人何因無故狂走。富樓那言。是人心狂。更無他故。佛言。妙覺明圓。本圓明妙。既稱為妄。云何有因。若有所因。云何名妄。自諸妄想。展轉相因。從迷積迷。以歷塵劫。雖佛發明。猶不能返。如是迷因。因迷自有。識迷無因。妄無所依。尚無有生。欲何為滅。得菩提者。如寤時人。說夢中事。心縱精明。欲何因緣。取夢中物。況復無因。本無所有。如彼城中演若達多。豈有因緣。自怖頭走。忽然狂歇。頭非外得。縱未歇狂。亦何遺失。富樓那。妄性如是。因何為在。

此借事發明。妄本無因。突然而起也。言汝已知相續起於妄明。七大唯是真性。如來得妙明覺。不生山河大地。猶不知妄本無因。故曰汝雖除疑。餘惑未盡。達多頭本不失。己非魑魅。忽自以為魑魅。無狀狂走者。此狂何因而起。滿慈當下分明。答云此人心發顛狂而走。更無他故。佛言。妙覺明心。本來自圓。本來自明。本來自妙。未甞有妄。既稱為妄。云何有因。若有所因。即名為真。云何名妄。究其現在。是自己妄想。展轉相生。初無定處。推其本始。是一迷積迷。歷乎塵劫。亦無有因。我前與汝發明。汝猶不能自己反求。而從人索妄本耶。如是迷因。是迷自己本圓妙心而有。別無他故。若汝識此迷本無因。則汝妄想。元無所依。汝今雖遭妄想。久在輪迴。尚無有生。云何說世尊諸妄圓滅。獨妙真常。索妄本於我耶。我今雖得菩提。但能說此妄本無因。豈能拈出無因之妄。以示人乎。正如寤人說夢中事。別無方法。取夢中之物以示人也。夢中物似有因。尚不能取。況本無之妄想。乃欲索其生起之因。惡可得哉。此妄無因。正如達多狂性相似。不是本來有狂。元是迷頭認影而狂。其因豈有定在耶。

汝但不隨分別世間業果眾生。三種相續。三緣斷故。三因不生。則汝心中演若達多。狂性自歇。歇即菩提。勝淨明心。本周法界。不從人得。何藉劬勞肯綮修證。譬如有人。於自衣中。繫如意珠。不自覺知。窮露他方。乞食馳走。雖實貧窮。珠不曾失。忽有智者。指示其珠。所願從心。致大饒富。方悟神珠非從外得。

此告以歇狂之方也。不隨。是歇狂初步。分別。是分別二執。言汝但不隨順世間業果眾生三種分別。現行相續心。則三種現行相續心。一時頓歇。所謂緣斷而因不生。又答遷流終始之問。三緣。世界眾生業果之緣。覺明空昧。相待成搖等。為世界因緣。明妄非他。覺明為咎等。為眾生因緣。欲貪殺貪盜貪等。為業果因緣。又借達多之狂。迷頭認影。以例滿慈之狂。認明墮所。狂事不同。狂心無異。此狂一歇。當下即證菩提。不勞餘力。則知勝淨妙心。本然周徧。元是己物。何藉粘皮帶骨。動經劫數。勤苦修證哉。衣喻無明。珠喻勝淨明心。言雖有此勝淨明心。而為無明包裹。有而不覺也。所願從心。致大饒富者。現塵現剎。無不如意也。

即時阿難。在大眾中。頂禮佛足。起立白佛。世尊現說殺盜婬業。三緣斷故。三因不生。心中達多。狂性自歇。歇即菩提。不從人得。斯則因緣皎然明白。云何如來頓棄因緣。我從因緣。心得開悟。世尊。此義何獨我等年少有學聲聞。今此會中。大目犍連。及舍利弗。須菩提等。從老梵志。聞佛因緣。發心開悟。得成無漏。今說菩提不從因緣。則王舍城拘舍梨等。所說自然。成第一義。唯垂大悲。開發迷悶。

富樓那問意已圓。復以阿難起問。仍還當機也。殺盜婬。舉業果因緣。該世界因緣眾生因緣。頓棄句。指歇即菩提。何藉修證等語。此阿難第三番執因緣也。必帶自然者。若曰今棄因緣。則外道自然之說為當矣。所說自然。謂八萬劫後。自然成道。

佛告阿難。即如城中演若達多。狂性因緣。若得滅除。則不狂性。自然而出。因緣自然。理窮於是。阿難。演若達多。頭本自然。本自其然。無然非自。何因緣故。怖頭狂走。若自然頭。因緣故狂。何不自然。因緣故失。本頭不失。狂怖妄出。曾無變易。何藉因緣。本狂自然。本有狂怖。未狂之際。狂何所潛。不狂自然。頭本無妄。何為狂走。

阿難不執自然。但執因緣。佛言。汝不說因緣則已。若謂狂性以因緣故而得滅除。則正滅除時。不狂性便自然而出。是則本排自然。翻墮自然。因緣自然之理。至此窮矣。阿難下。拂頭非自然也。謂頭本自然。則本自其然也。當常常自然矣。何故忽怖失而狂走乎。此因緣二字。只是故字。法合當云。本性若屬自然。眾生當常見自性。何故有迷而背馳者。可見菩提不屬自然。若自下。拂狂非因緣也。頭若因緣而狂。即宜因緣而失。今本頭不失也。狂怖特妄出耳。當狂怖時。本頭實無變易。則狂歇而覺有頭。何藉因緣乎。法合當云。性本不失。無端迷背似失。當迷背時。性無變易。則迷破見性。何假因緣哉。可見菩提不屬因緣。本狂下。拂狂非自然也。上文狂非因緣。恐轉計狂屬自然。故以此破之。法合當云。清淨本然。原無妄想也。不狂下。拂不狂非自然也。不狂自然。應上文不狂性自然而出。恐轉計不狂為自然。故以此破之。

若悟本頭。識知狂走。因緣自然。俱為戲論。是故我言三緣斷故。即菩提心。菩提心生。生滅心滅。此但生滅。滅生俱盡。無功用道。若有自然。如是則明自然心生。生滅心滅。此亦生滅。無生滅者。名為自然。猶如世間諸相雜和。成一體者。名和合性。非和合者。稱本然性。本然非然。和合非合。合然俱離。離合俱非。此句方名無戲論法。菩提涅槃。尚在遙遠。非汝歷劫辛勤修證。雖復憶持十方如來。十二部經。清淨妙理。如恒河沙。秪益戲論。

此下發明正義。悟字。知字。是歇狂妙訣。由悟本頭非自然。非因緣。然後知狂走非自然。非因緣。悟本頭。方見本來面目是真。知狂走。纔覺向外馳求是妄。言汝自迷家寶。向外馳求。執緣執自。固所不免。若使親見本來。狂心頓歇。則知因緣自然。俱成戲論。非實義也。我說三緣斷故。即菩提心者。即歇狂悟本之法。豈因緣自然之可擬哉。雖然。若執狂心歇。而菩提心生者。亦是因緣。亦是狂心。亦是戲論。猶然生滅。不獨爾也。即使滅生俱盡。至於無功用處。若有自然。作自然想。此名自然心生。生滅心滅。亦是戲論。亦是狂心。亦是生滅。何以故。以生滅為因緣。而以無生滅為自然。喻如世間雜和而成一體者。名和合性。對此和合。則以非和合者。稱本然性。即此本然。是對待法。非真本然。故亦如戲論。直至本然非本然。和合非和合。二俱遠離。離與不離。二俱雙非。方是正句。方是無戲論法。復恐以解為證。故當頭一點云。得到這個田地。菩提涅槃。尚遙遠在。得句之時。纔是發心。正好修行趨向菩提。苟非歷劫修證。雖持多經妙理。亦是祇添戲論。與本分事。了無交涉。此經為見性修行不取多聞知解。阿難已悟玅覺明心。下乃密請修行。理行冥合。

汝雖談說因緣自然。決定明了。人間稱汝多聞第一。以此積劫多聞熏習。不能免離摩登伽難。何須待我佛頂神呪。摩登伽心。婬火頓歇。得阿那含。於我法中。成精進林。愛河乾枯。令汝解脫。是故阿難。汝雖歷劫憶持如來秘密妙嚴。不如一日修無漏業。遠離世間憎愛二苦。如摩登伽宿為婬女。由神呪力。銷其愛欲。法中今名性比丘尼。與羅睺母耶輸陀羅。同悟宿因。知歷世因。貪愛為苦。一念熏修無漏善故。或得出纏。或蒙授記。如何自欺。尚留觀聽。

此下極言多聞之弊激其進修也。言汝談說自然因緣。決定明了。毫無差誤。聲聞眾中。推汝多聞以為第一。用此多聞。積劫熏修。不能遠離婬術之難。若果多聞可脫苦離縛。何須神呪冥加之力。立使登伽婬火頓歇。便證三果。不生欲界。汝亦得脫。則知呪力與多聞力。日劫相倍。汝雖憶持如來秘密妙嚴。不如一日肯修祕密妙嚴。便可遠離憎愛二苦。以此二苦。從投胎異見成憎。同想成愛處便有。是與生俱生。極難除者。若肯一日修無漏業。即能永斷。況其他乎。但恐不肯進修耳。復舉劣機得益以痛責之。一念熏修。非徒口說。出纏。指登伽。授記。指耶輸。耶輸女身。已為弱質。登伽婬女。更是劣機。但以一念熏修。皆獲大益。汝以丈夫。為眾知識。反自迷悶。躭著戲論。不肯修無漏業。真自欺也。

阿難及諸大眾。聞佛示誨。疑惑銷除。心悟實相。身意輕安。得未曾有。重復悲淚。頂禮佛足。長跪合掌。而白佛言。無上大悲。清淨寶王。善開我心。能以如是種種因緣。方便提獎。引諸沈冥。出於苦海。世尊。我今雖承如是法音。知如來藏妙覺明心。徧十方界。含育如來十方國土。清淨寶嚴。妙覺王剎。如來復責多聞無功。不逮修習。我今猶如旅泊之人。忽蒙天王賜與華屋。雖獲大宅。要因門入。唯願如來不捨大悲。示我在會諸蒙暗者。捐捨小乘。畢獲如來無餘涅槃。本發心路。令有學者。從何攝伏疇昔攀緣。得陀羅尼。入佛知見。作是語已。五體投地。在會一心。佇佛慈旨。

實相無相。如來藏體。周徧十方。本性清淨。絕名離相者是也。前卷佛責聲聞不達實相。許令修大乘者。通達實相。今重重開釋。故惑銷而心悟。失性如旅泊。見性如華屋。見性不修。如獲屋不入。故請如來本發心路。入佛知見也。無餘涅槃。圓果也。本發心路。圓因也。既已見性。又求入佛知見者。見方開示修乃悟入。要因門入。起後一門深入意。疇昔攀緣應首卷攀緣心。此不復認為自性。但未知從何攝伏。首卷決擇真妄。發明覺性。乃至深窮萬法。決通疑滯。使信解真正。為因地心。因地既真。斯可圓成果地修證。以上為見道分。下別起修道分。

爾時世尊哀愍會中緣覺聲聞。於菩提心未自在者。及為當來佛滅度後。末法眾生。發菩提心。開無上乘。妙修行路。宣示阿難。及諸大眾。汝等決定發菩提心。於佛如來妙三摩提。不生疲倦。應當先明發覺初心。二決定義。

發覺。從本覺而發始覺也。初心。最初起修之心也。決定義。謂決定而不可易者。初義令審因地發心。為進修基。而指五濁為生死根本。即虗妄滅生者也。令其擇之旋之。而依圓湛不生滅性以成功。次義令審煩惱根本。使知所降伏。取如來位。而指六根媒賊劫家。繼以世界相涉之義。備顯六根數量優劣。令知所擇也。既得無生滅性為因地心。又審煩惱根本。選擇圓根一門深入。則六根俱降伏。而可圓成果地覺矣。

云何初心二義決定。阿難。第一義者。汝等若欲捐捨聲聞。修菩薩乘。入佛知見。應當審觀因地發心。與果地覺。為同為異。阿難。若於因地。以生滅心。為本修因。而求佛乘不生不滅。無有是處。以是義故。汝當照明諸器世間可作之法。皆從變滅。阿難。汝觀世間可作之法。誰為不壞。然終不聞爛壞虗空。何以故。空非可作。由是始終無壞滅故。則汝身中。堅相為地。潤濕為水。煖觸為火。動搖為風。由此四纏。分汝湛圓妙覺明心。為視為聽。為覺為察。從始入終。五疊渾濁。云何為濁。阿難。譬如清水。清潔本然。即彼塵土灰沙之倫。本質留礙。二體法爾。性不相循。有世間人。取彼土塵。投於淨水。土失留礙。水亡清潔。容貌汩然。名之為濁。汝濁五重。亦復如是。

第一義者。即前第一義諦。正如來藏心也。汝等欲捨小修大。入佛知見。應當審詳觀察。此因地心。與果地覺。是同是異。以末後牢關。不離最初一念故。阿難向所用者。皆是因緣生滅心。今欲入佛知見。故先令其審察。當以不生滅心。為大事因緣。方能入佛知見。發心者。謂此覺心。本來清淨。周徧法界。但為二障所纏。鬱而不起。若得此心開發。則於菩提果覺何有。若不以此為因地心。仍用名言所熏。業種所起。生滅之心。以為本因。而欲求佛果覺。惡可得哉。以是下。令其在器界審觀有壞不壞。世間可作之法。皆有變壞。唯是虗空不壞。無造作故。則知以不生滅為因。方得金剛不壞之體。若以生滅為因。多劫終成敗壞。故求佛乘者必審因心也。然此不生滅心。不離現在生滅識中。但為四大六根。渾濁而不得見。故令其審觀也。四纏。即四大。汝具有湛圓妙覺明心。清淨本然。一為四大所纏。則不周徧。裂為六根。則不本然。翻為五濁。則不清淨。云何下。喻明濁相。清水喻淨覺。塵土喻四大六根。清淨覺心。本與四大六根。了無交涉。由最初一念忽起。遂分能所。而清淨覺心。渾濁不見○首卷言各種錯亂修習。先辨因地生滅與不生滅。已將攀緣心。為生死根本。作生滅因。指出識精元明。為菩提涅槃。元清淨體。作不生滅因。則生滅與不生滅。因果皎然矣。此處云云。不重出乎。曰識精元明。雖屬不生滅性。然如第二月。真中帶妄。真者何。即湛圓妙覺明心也。真中之妄者何。即四纏分此心為視聽覺察。始終五濁也。必澄去五濁。無復真中之妄。方名不壞。方是得元明覺。無生滅性。為因地心。良由因果明白。故未入信前。已得無生法忍。下文先擇生死根本。不是首卷所破緣心。所謂旋妄伏元。乃澄去識精元明中所帶一分之妄。是經末破識陰境界。前問從何攝伏攀緣。此答以旋妄伏元。業識破盡。則緣心不求攝伏而自伏矣。

阿難。汝見虗空徧十方界。空見不分。有空無體。有見無覺。相織妄成。是第一重名為劫濁。汝身現摶四大為體。見聞覺知。壅令留礙。水火風土。旋令覺知。相織妄成。是第二重名為見濁。又汝心中憶識誦習。性發知見。容現六塵。離塵無相。離覺無性。相織妄成。是第三重名煩惱濁。又汝朝夕生滅不停。知見每欲留於世間。業運每常遷於國土。相織妄成。是第四重名眾生濁。汝等見聞元無異性。眾塵隔越。無狀異生。性中相知。用中相背。同異失準。相織妄成。是第五重名為命濁。

初濁依於色陰。色陰單言空見者。迷妄最初。唯有空相。因見吸攬。結而為色。頑空妄見。渾合為一。曰不分。前云縱令虗空。亦有名貌。是空本有清淨之體。今與見相混。則空為擾擾之空。而亡其空之體。前云見非是空。是見本有明了之覺。今與空相混。則見為蒙蒙之見。而亡其見之覺。所謂土失留礙。水亡清潔也。二妄生滅不停。綿密相纏。有織成義。梵語劫波。此云時分。眾生無始自晦昧為空時。便是時分不淨。故曰劫濁。汝身下。濁依於受陰。受以領納為義。摶即受也。湛圓性中。本無身相。摶四大為之。性無留礙。為四大之壅。而有留礙。四大無覺知。為性所旋。而有覺知。一旋一壅。密織而不可分。以見領納。故名見濁。又汝下。濁依於想陰。憶過去。識現在誦習未然。皆想也。想念力。發知見性。此意識性。從六根發。此意識相。在六塵現。是則離塵無意識相。離根無意識性。根塵識三。混作一處。起貪瞋等。煩惱由此生。名煩惱濁。又汝朝夕下。濁依於行陰。念念遷流。曰行。知見是主人。業運是善惡。此身是主人執受。無奈業力推移。不能作主。欲留者因業力遷而不能常存。欲遷者因主人留而不能即去。以此業運是眾生同分生基。名眾生濁。汝等下。濁依於識陰。性唯一耳。六塵不同。牽生六識。故云眾塵隔越。無狀異生也。性中相知。牒元無異性。用中相背。牒無狀異生。言同則用相背。言異則性相知。曾無定準。以此交織。妄成識陰。識住命在。識去命謝。不得自在。故名命濁。妙覺明心。唯一湛圓。自晦昧為空之後。外被十方器界所渾。而為劫濁。內被四大身相所渾。而為見濁。更被六塵緣影所渾。而為煩惱濁。由是斷續遷流。被生死所渾。而為眾生濁。眾塵結滯。六根不復通融。而為命濁。五疊渾濁。全失湛圓性矣。欲復湛圓。須求澄濁之法。

阿難。汝今欲令見聞覺知。遠契如來常樂我淨。應當先擇死生根本。依不生滅圓湛性成。以湛旋其虗妄滅生。復還元覺。得元明覺。無生滅性。為因地心。然後圓成果地修證。如澄濁水。貯於靜器。靜深不動。沙土目沉。清水現前。名為初伏客塵煩惱。去泥純水。名為永斷根本無明。明相精純。一切變現。不為煩惱。皆合涅槃清淨妙德。

迷真起妄。見聞覺知。返妄歸真。常樂我淨。問審因心。而因見聞覺知者何也。答由此四纏。分汝湛圓妙覺明心。為視聽觀察。故見聞覺知。全是妙覺明心。既由見聞覺知而成濁。必由見覺聞知而澄濁。以凡望聖。故曰遠。擇者。擇去不用也。生死根本。即五濁業用。不生滅圓湛性。即二卷圓滿菩提。不生滅性。圓滿。指果。依。指因。以湛旋其虗妄滅生。復還元覺。是滅除生死因功夫。得元明覺。無生滅性。則菩提圓滿。以此為因地心。則用果為因。即因即果矣。二卷見見之時。見非是見。是照見生相無明時也。此處旋妄復真。是進斷生相無明時也。一切變現。俱是淨用。故云不為煩惱。即用即體。故云皆合涅槃。如來所責阿難修無漏業意蓋如此。

第二義者。汝等必欲發菩提心。於菩薩乘。生大勇猛。決定棄捐諸有為相。應當審詳煩惱根本。此無始來。發業潤生。誰作誰受。阿難汝修菩提。若不審觀煩惱根本。則不能知虗妄根塵。何處顛倒。處尚不知。云何降伏取如來位。

諸有為相。權小舊修之行。發業潤生。指煩惱也。良以業不發處。是真發心。生不潤處。是真無生。故令詳審發業潤生。誰作誰受。意顯六根自作自受。既知業識造業受報。則知轉業識方得發心證果。

阿難。汝觀世間解結之人。不見所結。云何知解。不聞虗空被汝隳裂。何以故。空無形相。無結解故。則汝現前眼耳鼻舌。及與身心。六為賊媒。自劫家寶。由此無始眾生世界。生纏縛故。於器世間。不能超越。

真空無結。由六根與世界相涉。煩惱纏縛。不能超越。斯成結矣。正虗妄根塵顛倒之處。六根非煩惱之根本乎。宜解之矣。賊必有媒。外之六塵。內之六識。皆由眼等引發和合。惱害如來藏性。故云六為賊媒。自劫家寶。則知此六根者。實為生死結元。

阿難。云何名為眾生世界。世為遷流。界為方位。汝今當知東西南北。東南。西南。東北。西北。上下。為界。過去未來現在為世。方位有十。流數有三。一切眾生。織妄相成。身中貿遷。世界相涉。而此界性。設雖十方。定位可明。世間祇目東西南北。上下無位。中無定方。四數必明。與世相涉。三四四三。宛轉十二。流變三疊。一十百千。總括始終。六根之中。各各功德。有千二百。

界四世三。彼此相涉。以三乘四。以四乘三。俱成十二。是一疊。即此十二。一各變十。成一百二十。是二疊。即此一百二十。十各變百。成一千二百。是三疊。眾生在世界之中。見聞知覺。剎那剎那。生滅不停。麤細之相如許。六根能了別處為功德。但論凡夫所具耳。若六解一亡。數當無量。

阿難。汝復於中。克定優劣。如眼觀見。後暗前明。前方全明。後方全暗。左右旁觀。三分之二。統論所作功德不全。三分言功。一分無德。當知眼唯八百功德。如耳周聽。十方無遺。動若邇遙。靜無邊際。當知耳根圓滿一千二百功德。如鼻齅聞。通出入息。有出有入。而闕中交。騐於鼻根。三分闕一。當知鼻唯八百功德。如舌宣揚。盡諸世間出世間智。言有方分。理無窮盡。當知舌根圓滿一千二百功德。如身覺觸。識於違順。合時能覺。離中不知。離一合雙。驗於身根。三分闕一。當知身唯八百功德。如意默容十方三世。一切世間。出世間法。唯聖與凡。無不包容。盡其涯際。當知意根圓滿一千二百功德。阿難。汝今欲逆生死欲流。返窮流根。至不生滅。當驗此等六受用根。誰合誰離。誰深誰淺。誰為圓通。誰不圓滿。若能於此悟圓通根。逆彼無始織妄業流。得循圓通。與不圓根。日劫相倍。我今備顯六湛圓明。本所功德。數量如是。隨汝詳擇其可入者。吾當發明。令汝增進。十方如來。於十八界。一一修行。皆得圓滿無上菩提。於其中間。亦無優劣。但汝下劣。未能於中圓自在慧。故我宣揚。令汝但於一門深入。入一無妄。彼六知根。一時清淨。

上說妄明根結之始。此辨優劣使知所選。三分之二。謂三分中。止得二分也。動若邇遙。靜無邊際者。隨彼之動。似有遠近。在我之靜。周聽無邊也。闕於中交者。如調適之息。出盡少停。後乃方入。舌取能言。不論嘗味。離一合雙者。離中不知。是闕一分。合時能覺。有違有順。是具二分。意識獨生。徧緣諸法。故云默容。流根。即妙湛不動者也。決之而出。流逸奔境。名生死流。逆之而入。返流全一。名不生滅。領納塵境為受。發作功德為用。合謂合中知。離謂離中知。離則境遠為深。合則境近為淺。通滿一意。用具為圓通。用闕為不圓滿。選根取離深圓。舍合淺闕。但云悟圓通。語略也。日劫相倍。功遲速懸也。

阿難白佛言。世尊。云何逆流。深入一門。能令六根一時清淨。佛告阿難。汝今已得須陀洹果。已滅三界眾生世間見所斷惑。然猶未知根中積生無如虗習。彼習要因修所斷得。何況此中生住異滅。分劑頭數。

欲逆生死欲流。至不生滅。不知何者是生死欲流。是我所當逆者。六根功德既有優劣。則根根不同。云何一門深入。而六門皆得清淨。佛先答所當逆之流相。須陀洹。此云預流。從凡入聖。證初果。而預入聖流。故見所斷惑。亦名見流。謂意根對法塵。起分別見。因此見惑。流轉三界。不能出離。故斷此見惑。即證初果。入見道位。根中積生無始虗習。即思惑。此習要因修所斷者。二果三果。名修道位。三界有九地。一地具九品思惑。九九八十一品。皆修道果人所斷。斷盡此惑。證四果。名阿羅漢。稱無學位。此中。指根中。生住異滅。即菩薩所斷惑。為界外見思也。言汝雖已斷見流。得證初果。尚有界內思惑。猶未能盡。況界外見思乎。此皆汝所當逆者。

今汝且觀現前六根。為一為六。阿難。若言一者。耳何不見。目何不聞。頭奚不履。足奚不語。若此六根決定成六。如我今會。與汝宣揚微妙法門。汝之六根。誰來領受。阿難言。我用耳聞。佛言。汝耳自聞。何關身口。口來問義。身起欽承。是故應知非一終六。非六終一。終不汝根元一元六。阿難。當知是根非一非六。由無始來。顛倒淪替。故於圓湛一六義生。汝須陀洹。雖得六銷。猶未亡一。如太虗空。參合羣器。由器形異。名之異空。除器觀空。說空為一。彼太虗空。云何為汝成同不同。何況更名是一非一。則汝了知六根受用。亦復如是。

雖得六銷。猶未亡一。只消用本色語。經云元依一精明。分成六和合。茲已銷六和合。却守一精明也。除器觀空。寧欲除空耶。蓋不病其空。病其執有一空耳。執有一精明。亦猶是也。併一俱亡。方證心體。虗空無異。由器有方圓。則器中之空。亦有方圓之異。因除器而後說一。虗空豈有一耶。同即一也。不同即異也。知虗空之同異是非。了無所立。則一六併亡。而圓湛不分矣。阿難未明一入六淨之說。佛謂積生虗習。尚未修斷。宜其未知。難以一六。令知根性本無一六。所以一解而六即消也。

由明暗等二種相形。於妙圓中。黏湛發見。見精映色。結色成根。根元目為清淨四大。因名眼體。如蒲萄朵。浮根四塵。流逸奔色。由動靜等二種相擊。於妙圓中。黏湛發聽。聽精映聲。卷聲成根。根元目為清淨四大。因名耳體。如新卷葉。浮根四塵。流逸奔聲。由通塞等二種相發。於妙圓中。黏湛發齅。齅精映香。納香成根。根元目為清淨四大。因名鼻體。如雙垂爪。浮根四塵。流逸奔香。由恬變等二種相參。於妙圓中。黏湛發甞。甞精映味。絞味成根。根元目為清淨四大。因名舌體。如初偃月。浮根四塵。流逸奔味。由離合等二種相摩。於妙圓中。黏湛發覺。覺精映觸。摶觸成根。根元目為清淨四大。因名身體。如腰鼓顙。浮根四塵。流逸奔觸。由生滅等二種相續。於妙圓中。黏湛發知。知精映法。攬法成根。根元目為清淨四大。因名意思。如幽室見。浮根四塵。流逸奔法。

此明根結由塵也。湛圓妙心。本無黏著。猶如明鏡。一切影像。皆現其中。由一念妄動。即為明暗二塵黏著。而湛性被黏。引發見性。然未成根結也。既而見精。復與明暗二塵。互相照映。混合一處。遂攬結二塵。為勝義根。此根即是最初清淨四大所成。然微細難顯。唯天眼方始得見。故以蒲萄朵顯其體。流逸奔色者。謂此見精。托彼二塵。流逸於外也。由動下。釋耳結也。擊者。鼓動義。清濁不遺曰卷。由通下。釋鼻結也。發謂引發。薰蕕皆受曰納。界恬下。釋舌結也。五味相入曰參。細嚼其味曰絞。由離下。釋身結也。冷煖相交曰摩。摶攬取也。由生下。釋意結也。意以思量為性。意之浮根。即肉團心中一竅。最初吸取父母精血時。意即附著於此以奔法。然在身中。人不可見。故用思字。以明有思量處。即其所在也。處明不能見暗。處暗則能見明。意根處杳冥之地。為前五根。運籌布䇿。故以幽室見狀其知體。此即前文由此世界生纏縛故。於器世間。不能超越。所謂結即同結也。上文既曰非一非六。然則何由而有六根之異。故此出其根由。見得妙圓性中。本非有六。但由黏妄發光。遂至流逸。

阿難。如是六根。由彼覺明。有明明覺。失彼精了。黏妄發光。是以汝今離暗離明。無有見體。離動離靜。元無聽質。無通無塞。齅性不生。非變非恬。甞無所出。不離不合。覺觸本無。無滅無生。了知安寄。

言此六根。皆由性覺湛明之體。一動而轉為能明之明覺。遂失覺明精了之體。由是黏明暗而發見。結動靜而成聽等。光即指六根精光。此即攪塵以成結也。離明暗則無見性。離動靜則無聽精等。此即離塵則無結也。然見性聽精等。是六根中識性。當不得結字。結依於識性。離塵則識性亡。而無黏妄之光而結亡。此即三卷見道分中。畢竟無體。但彼論本體到究竟處。此論工夫到究竟處。

汝但不循動靜合離。恬變通塞。生滅明暗。如是十二諸有為相。隨拔一根。脫黏內伏。伏歸元真。發本明耀。耀性發明。諸餘五黏。應拔圓脫。不由前塵所起知見。明不循根。寄根明發。由是六根互相為用。

此下教以離塵則一解六亡本無一六也。不循。猶不隨也。不字。是制奔色奔聲之羈靮。與前逆字反字旋字同義。但字妙甚。所謂歇即菩提也。言汝欲令六根不隨六塵流轉。當選一圓根為下手處。併力於此。而先拔之。若使一根外脫內伏。根塵不相偶合。則熟處漸生。生處漸熟。自然還伏元明本覺之體。所謂元明覺。為因地心也。從此更不黏妄發光。外不由塵。內不循根。常光現前。即有鑑照。不過權托彼根。示有照明之相而已。雖不易耳目之用。而視聽實不用耳目。則一根能作諸根用。此即入一無妄。彼六知根。一時清淨也。

阿難。汝豈不知今此會中。阿那律陀。無目而見。䟦難陀龍。無耳而聽。殑伽神女。非鼻聞香。驕梵鉢提。異舌知味。舜若多神。無身覺觸。如來光中。映令暫現。既為風質。其體元無。諸滅盡定。得寂聲聞。如此會中。摩訶迦葉。久滅意根。圓明了知。不因心念。

那律等六人。或是凡夫業報。或是小聖修得。斯皆妄力。尚不依根。何況圓脫。豈無互用。

阿難。今汝諸根。若圓拔已。內瑩發光。如是浮塵。及器世間諸變化相。如湯消氷。應念化成無上知覺。阿難。如彼世人。聚見於眼。若令急合。暗相現前。六根黯然。頭足相類。彼人以手循體外繞。彼雖不見。頭足一辨。知覺是同。緣見因明。暗成無見。不明自發。則諸暗相。永不能昏。根塵既銷。云何覺明不成圓妙。

真智如湯。妄境如氷。了妄即真。化成知覺。前云於器世間。不能超越。此可謂超越矣。阿那律無目能見等。示真覺不由於根。此示真覺不假於緣。知覺是同者。暗中知覺。與明中所見不殊也。凡夫尚不假明緣。而能有辨。況聖人真覺。何藉發緣乎。以上解根。及下手工夫已盡。但未的指何根是門○通二義論之。前義略示因果全功。令懸知究竟極果。此義詳示初心方便。令切曉下手工夫。

阿難白佛言。世尊。如佛說言因地覺心。欲求常住。要與果位名目相應。世尊。如果位中。菩提。涅槃。真如。佛性。菴摩羅識。空如來藏。大圓鏡智。是七種名。稱謂雖別。清淨圓滿。體性堅凝。如金剛王。常住不壞。若此見聽。離於明暗動靜通塞。畢竟無體。猶如念心。離於前塵。本無所有。云何將此畢竟斷滅。以為修因。欲獲如來七常住果。世尊。若離明暗。見畢竟空。如無前塵。念自性滅。進退循環。微細推求。本無我心。及我心所。將誰立因。求無上覺。如來先說湛精圓常。違越誠言。終成戲論。云何如來真實語者。唯垂大慈。開我蒙恡。

阿難領第一義內。因地果位相應之說。復發此難。佛有擊鐘夢擣之事。驗聞非斷。始圓第一義。諸佛所得曰菩提。寂靜常樂曰涅槃。不妄不變曰真如。離過絕非曰佛性。分別一切。而無染著。曰菴摩羅識。一法不立。煩惱蕩盡。曰空如來藏。洞照萬法而無別。曰大圓鏡智。七皆果位。一成永成。無復變者。見聽根。舉二以該六。明暗動靜通塞塵。舉六以該十二。總謂根離塵無體也。念心。即六處識心。佛前破識心離塵無體。今六根亦離塵無體。則與緣心無異。故曰猶如念心云云。若離明暗二句。單就見體言者。因初卷以見精破緣心故也。無我心者。無心體也。無我心所者。無心處也。既離塵無見。便同攀緣妄心。無體無處。便同如來先所難言。其誰修證無生忍法。乃如來先時。稱此見精為湛精圓常。寧非戲論耶。上段疑因果不相應。若離明暗下。疑佛語前後不相應。阿難意謂結可亡。六根不可棄。如佛所說見聽等。離塵無體。則六根與攀緣心。俱是生滅之物。俱當決定棄捐矣。世尊又教我於六根中。循圓通根。深入一門。是以生滅之因。求不生滅之果。得無因果名目不相應耶。不知六根黏妄之光有生有滅。六根中見聞覺知之性原未嘗生滅也。認六根為元明覺。固不可。謂六根外別有元明覺。亦不可。世尊擊鐘一段機緣。正就六根門頭。未有黏妄之光。唯一妙覺明心。炯炯常存者。顯示無生滅之性。無生滅性。在六根中。如金在鑛中。見道分。恐阿難認鑛為金。故就見精中。指出二種妄見。修道分。恐阿難離鑛不見金。故就六根中。顯出一段聞性。所謂旋妄伏元。只是銷鑛成金而已。

佛告阿難。汝學多聞。未盡諸漏。心中徒知顛倒所因。真倒現前。實未能識。恐汝誠心猶未信伏。吾今試將塵俗諸事。當除汝疑。即時如來勅羅睺羅擊鐘一聲。問阿難言。汝今聞不。阿難大眾俱言我聞。鐘歇無聲。佛又問言。汝今聞不。阿難大眾俱言不聞。時羅睺羅又擊一聲。佛又問言。汝今聞不。阿難大眾又言俱聞。佛問阿難。汝云何聞。云何不聞。阿難大眾俱白佛言。鐘聲若擊。則我得聞。擊久聲銷。音響雙絕。則名無聞。如來又勅羅睺擊鐘。問阿難言。爾今聲不。阿難大眾俱言有聲。少選聲銷。佛又問言。爾今聲不。阿難大眾答言無聲。有項羅睺更來撞鐘。佛又問言。爾今聲不。阿難大眾俱言有聲。佛問阿難。汝云何聲。云何無聲。阿難大眾俱白佛言。鐘聲若擊。則名有聲。擊久聲銷。音響雙絕。則名無聲。佛告阿難。及諸大眾。汝今云何自語矯亂。大眾阿難。俱時問佛。我今云何名為矯亂。佛言。我問汝聞。汝則言聞。又問汝聲。汝則言聲。唯聞與聲。報答無定。如是云何不名矯亂。阿難。聲銷無響。汝說無聞。若實無聞。聞性已滅。同於枯木。鐘聲更擊。汝云何知。知有知無。自是聲塵或無或有。豈彼聞性為汝有無。聞實云無。誰知無者。是故阿難。聲於聞中。自有生滅。非為汝聞。聲生聲滅。令汝聞性為有為無。汝尚顛倒惑聲為聞。何恠昏迷以常為斷。終不應言離諸動靜閉塞開通。說聞無性。如重睡人。眠熟床枕。其家有人。於彼睡時。擣練舂米。其人夢中聞舂擣聲。別作他物。或為擊皷。或為撞鐘。即於夢時。自恠其鐘為木石響。於時忽寤。遄知杵音。自告家人。我正夢時。惑此舂音。將為鼓響。阿難。是人夢中。豈憶靜搖開閉通塞。其形雖寐。聞性不昏。縱汝形銷。命光遷謝。此性云何為汝銷滅。

阿難以常為斷。如來即目前之事。騐根性真常以釋之。知有知無一段重知字。言既知有知無。可見有無是聲塵。豈關聞性。若聞性實無。則知無者又是誰。擊鐘有聲騐於動。無聲騐於靜。又引睡中雙離動靜騐之。舂擣誤作鼓鐘。但取聞性不昧。縱汝形銷四句。謂非唯夢中不昧。即死後亦不昧也。問動靜生死。聞性不昏不滅。如來何言離動靜。原無聽質乎。答離塵無質者。謂聚聞於耳。結滯之質也。此質若亡。則周徧法界之聞性全彰矣。豈番成斷滅乎。前言離塵無質。後言離塵有體。語自不違。

以諸眾生從無始來。循諸色聲。逐念流轉。曾不開悟。性淨妙常。不循所常。逐諸生滅。由是生生。雜染流轉。若棄生滅。守於真常。常光現前。根塵識心。應時銷落。想相為塵。識情為垢。二俱遠離。則汝法眼。應時清明。云何不成無上知覺。

不悟真常。而不循之。流逸奔塵。則雜染流轉。苦果無盡矣。棄生滅而守真常。即旋根返照也。常光現前。即伏歸元真。發本明耀也。根塵識心。應時銷落。正六解之相。根塵識心。能染汙障翳般若。故名塵垢。今既遠離。則於法明見。必成正覺矣。

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經如說第四卷

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經如說第七卷

阿難。汝問攝心。我今先說入三摩地。修學妙門。求菩薩道。要先持此四種律儀。皎如氷霜。自不能生一切枝葉。心三口四。生必無因。阿難。如是四事。若不遺失。心尚不緣色香味觸。一切魔事。云何發生。

四種為根本。餘為枝葉。身口意三。意乃其主。今心與口同名枝葉者。論生起。則內起意業。外發身口。論罪垢。則四種為根本。而餘悉輕耳。四種律儀。已戒妄語。此小妄語也。色香味觸。舉四該六。塵依念住。念絕而塵何依。魔托塵入。塵忘而魔何托。

若有宿習。不能滅除。汝教是人。一心誦我佛頂光明。摩訶薩怛多。般怛囉。無上神呪。斯是如來無見頂相。無為心佛。從頂發輝。坐寶蓮華。所說心呪。且汝宿世。與摩登伽。歷劫因緣。恩愛習氣。非是一生。及與一劫。我一宣揚。愛心永脫。成阿羅漢。彼尚婬女。無心修行。神力冥資。速證無學。云何汝等在會聲聞。求最上乘。決定成佛。譬如以塵揚於順風。有何艱險。

現業易制。自行可違。宿習難除。必假神力。行人好正而固邪。欲潔而偏染。隱然有馳策而不能已。宿習之使也。德隆而福鄙。行善而身凶。多障多冤。數病數惱。若有機緘而不能自釋。宿習之召也。摩訶。此云大。薩怛多。般怛囉。此云白傘葢。即如來藏心。量廓沙界曰大。體絕妄染曰白。用覆一切曰傘葢。神呪從此流演。故名心呪。亦名呪心。無見頂相者。華嚴九地知識。為佛乳母。初生親捧持。諦觀不見頂。示頂法不可見見也。學人不同婬女。發無上心。不同無心修行。塵喻宿習。風喻神呪。

若有末世。欲坐道場。先持比丘清淨禁戒。要當選擇戒清淨者。第一沙門。以為其師。若其不遇真清淨僧。汝戒律儀。必不成就。戒成已後。著新淨衣。然香閒居。誦此心佛所說神呪一百八徧。然後結界建立道場。求於十方現住國土。無上如來。放大悲光。來灌其頂。阿難。如是末世清淨比丘。若比丘尼。白衣檀越。心滅貪婬。持佛淨戒。於道場中。發菩薩願。出入澡浴。六時行道。如是不寐。經三七日。我自現身。至其人前。摩頂安慰。令其開悟。

道場。得道之場。即誦呪處也。坐是禪坐。意在壇中坐進此道。故云坐道場。以戒禁邪。故名禁戒。師者。人之模範。邪正所由出。故不遇真僧。律儀不得成就。誦呪百八。表滅百八煩惱也。求如來放光灌頂者。因戒求定也。問阿難見相發心。世尊斥之為妄。何故行人求如來灌頂。答阿難目見如來。不肯進修。故令其反觀。今行人既反觀。故欲求灌頂。晝夜十二時。六時行道。六時靜坐。行中坐中所習皆反聞自性。入流亡所而已。不寐有二意。一除昏睡不覺。二戒忘失反聞。前求佛灌頂。今佛現身。名為感應。既得感應。心必開悟。因定發慧也。諸佛法身平等。徧一切處。但依眾生之心。譬之鏡然。無垢則法象隨現。有垢則法象不現。

阿難白佛言。世尊。我蒙如來無上悲誨。心已開悟。自知修證無學道成。末法修行。建立道場。云何結界。合佛世尊清淨軌則。

前說入道場。未說何如建立。故特請之。自知攝心遠魔。呪力冥資。可成無學。結壇軌則。代末法請耳。

佛告阿難。若末世人。願立道場。先取雪山大力白牛。食其山中肥膩香草。此牛唯飲雪山清水。其糞微細。可取其糞。和合栴檀。以泥其地。若非雪山。其牛臭穢。不堪塗地。別於平原穿去地皮。五尺以下。取其黃土。和上栴檀。沉水。蘇合。薰陸。鬱金。白膠。青木。零陵。甘松。及鷄舌香。以此十種。細羅為粉。合土成泥。以塗場地。方圓丈六。為八角壇。壇心置一金銀銅木所造蓮華。華中安鉢。鉢中先盛八月露水。水中隨安所有華葉。取八圓鏡。各安其方。圍繞華鉢。鏡外建立十六蓮華。十六香罏。間華鋪設莊嚴。香罏鈍燒沉水。無令見火。

此壇場清淨軌則。壇儀之設。取其藉境攝心。祈禱諸聖來格。務用嚴潔。法王法言。即事即理。法不孤起。事非唐設。山為高土。雪山。表純淨上信也。大力白牛。表純淨大根也。香草淨水。表妙善淨智也。茹退。表充實遺餘也。栴檀為十香之首。表十度之總。萬行之冠也。原為平土。表中信也。地皮未淨。故穿去。五。數之中。黃。色之中。取中中淨信也。十香。表十波羅蜜法香也。細羅為粉。表微妙萬行也。壇表寂滅坦實之體。體具八正。故為八角。能攝八邪。故方丈六。壇心蓮華。表中道妙行也。鉢為應器。表隨量應物也。水中華葉。表仁覆之行。隨澤所施也。圓鏡。表大圓鏡智也。各安八方。圍繞華鉢者。表智行相依。隨方圓應也。鏡外蓮華香罏。十六間設者。華表妙行。香表妙德。鏡外表正智之外。方便建立。使邪正相攝。德行相熏。久而俱化。兩忘邪正也。純燒沉水。無令見火者。表反德藏用。滅覺觀。契寂場也。

取白牛乳。置十六器。乳為煎餅。并諸砂糖。油餅。乳糜。蘇合。蜜薑。純酥。純蜜。於蓮華外。各各十六。圍繞華外。以奉諸佛。及大菩薩。每以食時。若在中夜。取蜜半升。用酥三合。壇前別安一小火罏。以兜樓婆香。煎取香水。沐浴其炭。然令猛熾。投是酥蜜於炎罏內。燒令煙盡。享佛菩薩。

此亨獻清淨軌則。權教開許乳酪。實教遮禁。取以享佛者。白牛瑞物。雪山不恆有。意在融權實。同邪正。故八味各十六。圍繞華外者。表融權攝邪之法喜。隨行設施也。佛以日中受食。是謂食時。中夜例日中。蜜成於華。表和融法行也。酥成於乳。表和融法味也。小火罏。表方寸覺心也。以香浴炭。使無餘臭。表發覺之法也。然令猛熾。投酥蜜於炎罏。燒令煙盡。必有釜也。今文闕略。表行法既成。不可終滯。當於覺心勇猛煅煉。使習氣鑠絕。緣影銷亡。豁然如紅罏點雪。是名真法供養。然後為佛所享。

令其四外。徧懸幡華。於壇室中。四壁敷設十方如來。及諸菩薩。所有形像。應於當陽。張盧舍那。釋迦。彌勒。阿閦。彌陀。諸大變化觀音形像。兼金剛藏。安其左右。帝釋梵王。烏芻瑟摩。并藍地迦。諸軍茶利。與毗俱胝。四天王等。頻那夜迦。張於門側。左右安置。又取八鏡。覆懸虗空。與壇場中所安之鏡。方面相對。使其形影重重相涉。

此像設清淨軌則。四外幡華。外行嚴飾也。當陽。即室中央。盧舍那。釋迦。寂場真主。彌勒。當來真主。阿閦。東方佛。彌陀。西方佛。智悲真主。諸大變化觀音形像。上同下合真主。金剛藏。伏魔斷障真主。安左右者。以方便度眾生故。以上法王法臣。為內主伴。釋梵等眾。乃外護也。烏芻。火頭金剛。藍地迦。青面金剛。軍利茶。金剛異號。毗俱胝。是三目持鬟髻。頻那。是猪頭。夜迦。是象鼻。二使者名。壇中之鏡。混物而有依。表行人之智。空中之鏡。離物而無依。表諸佛之智。混物有依者。方能照物。未能照己。必得離物無依住智。交相為用。然後佛我互照。心境雙融。諸佛眾生。身土相入。法法周徧。事事無礙。

於初七中。至誠頂禮十方如來。諸大菩薩。阿羅漢號。恆於六時。誦呪圍壇。至心行道。一時常行一百八徧。第二七中。一向專心發菩薩願。心無間斷。我毗奈耶先有願教。第三七中。於十二時。一向持佛般怛囉呪。至第七日。十方如來。一時出現。鏡交光處。承佛摩頂。即於道場修三摩地。能令如是末世修學。身心明淨。猶如琉璃。阿難。若此比丘。本受戒師。及同會中十比丘等。其中有一不清淨者。如是道場。多不成就。從三七後。端坐安居。經一百日。有利根者。不起於座。得須陀洹。縱其身心聖果未成。決定自知成佛不謬。汝問道場建立如是。

此禮誦清淨軌則。凡所祈嚮。以皈依三寶。為最初方便。初七日至誠頂禮如來菩薩羅漢名號。假其不思議力。以助道也。於一時間。行道誦呪。俱一百八徧。呪文甚長。一時何能誦百八徧。意祗誦唵字下八句。然非願力。無以持之。故二七日。依毗尼教。專心發願。願教。指梵網經十大願也。行願至強。得大勇猛。故三七日。時無間歇。呪無徧限。精誠感格。進力克功也。前以鏡表智。今佛智與行者智。交相熏發。因果通㳷。即摩頂意。事理互融。心境冥會。即十方佛現意。即凡心見佛心也。身心明淨。謂宿習緣障。纖悉蕩盡。一切密圓淨密。悉現其中。因定發慧也。故知顯修密持。功德無異。若此下。反顯道場成就。必由於師也。從三下。明證果。利根者。惑障俱薄。慧性明悟者也。得須陀洹。謂入聖流。非指小果。至此了見佛性。信得本來是佛。不復向外馳求。

阿難頂禮佛足。而白佛言。自我出家。恃佛憍愛。求多聞故。未證無為。遭彼梵天邪術所禁。心雖明了。力不自由。賴遇文殊。令我解脫。雖蒙如來佛頂神呪。冥獲其力。尚未親聞。唯願大慈。重為宣說。悲救此會諸修行輩。末及當來在輪迴者。承佛密音。身意解脫。於是會中一切大眾。普皆作禮。佇聞如來祕密章句。爾時世尊。從肉髻中。涌百寶光。光中涌出千葉寶蓮。有化如來。坐寶華中。頂放十道百寶光明。一一光明。皆徧示現十恒河沙金剛密迹。擎山持杵。徧虗空界。大眾仰觀。畏愛兼抱。求佛哀祐。一心聽佛無見頂相。放光如來宣說神呪。

阿難冥獲呪力。實未親聞。請重宣說。意在悲救此會。及當來也。肉髻。即無見相。髻中湧百寶光者。表無相見相。即大智光明也。從光湧出寶蓮者。表從智起行也。有化如來坐寶華中者。表諸佛皆從智行流出也。化佛頂放寶光。光中復現密迹者。化復作化。密中之密。金剛從喻說。護法心堅固。密迹。是實中現權。不可思議。位在上地。迹現金剛。此十恒沙眾。各現威神。大眾既畏其威。復愛其慈。兼於懷抱。祕呪是聖賢祕密之語。非唯凡人不知。即下位聖賢。不達上位之呪。諸經神呪。例皆翻字不翻音。古師多有異說。天台會之。不出四悉檀。一云呪者。鬼神王名。稱其王名。部落敬主。不敢為非。此生喜益。世界悉檀也。二云呪者。如軍中密號。唱號相應。無所呵問。不相應者。即執治之。此生善益。為人悉檀也。三云呪者。密默遮惡。餘無識者。如賤人逃異國。訛稱王子。多瞋難事。有人從本國來。語異國曰。若當瞋時。應說偈云。無親遊他國。欺誑一切人。粗食是常食。何勞復作瞋。說是偈時。默然瞋歇。此破惡益。對治悉檀也。四云呪者。諸佛密語。唯聖乃知。如王索仙陀婆。一名而具四實。謂鹽水器馬。羣下莫曉。唯智臣解之。祗一法語。徧有諸力。病愈罪除。生善合道。此入理益。第一義悉檀也。本有異同。則前後翻譯小差。但依一誦持。無得揀擇。亦不必求解。既出佛頂。是如來全身精神所現。救護末劫。不惜髻中之珠。必須先遵四清淨明誨修習三決定義。三漸次。力不敵魔。然後一心觀佛。持誦此呪。乃有大益。非徒出口入耳而已。

南無薩怛他蘇伽多耶阿囉訶帝三藐三菩陀寫(一)薩怛他佛陀俱知瑟尼釤(二)南無薩婆勃陀勃地薩跢鞞弊(三)南無薩多南三藐三菩陀俱知南(四)娑舍囉婆迦僧伽喃(五)南無盧鷄阿羅漢跢喃(六)南無蘇盧多波那喃(七)南無娑羯唎陀伽彌喃(八)南無盧鷄三藐伽跢喃(九)三藐伽波囉底波多那喃(十)南無提婆離瑟赧(十一)南無悉陀耶毗地耶陀囉離瑟赧(十二)舍波奴揭囉訶娑訶娑囉摩他喃(十三)南無䟦囉訶摩泥(十四)南無因陀囉耶(十五)南無婆伽婆帝(十六)嚧陀囉耶(十七)烏摩般帝(十八)娑醯夜耶(十九)南無婆伽婆帝(二十)那囉野拏耶(二十一)槃遮摩訶三慕陀囉(二十二)南無悉羯唎多耶(二十三)南無婆伽婆帝(二十四)摩訶迦羅耶(二十五)地唎般剌那伽囉(二十六)毗陀囉波拏迦囉耶(二十七)阿地目帝(二十八)尸摩舍那泥婆悉泥(二十九)摩怛唎伽拏(三十)南無悉羯唎多耶(三十一)南無婆伽婆帝(三十二)多他伽跢俱囉耶(三十三)南無般頭摩俱囉耶(三十四)南無䟦闍囉俱囉耶(三十五)南無摩尼俱囉耶(三十六)南無伽闍俱囉耶(三十七)南無婆伽婆帝(三十八)帝唎茶輸囉西那(三十九)波囉訶囉拏囉闍耶(四十)跢他伽多耶(四十一)南無婆伽婆帝(四十二)南無阿彌多婆耶(四十三)跢他伽多耶(四十四)阿囉訶帝(四十五)三藐三菩陀耶(四十六)南無婆伽婆帝(四十七)阿芻鞞耶(四十八)跢他伽多耶(四十九)阿囉訶帝(五十)三藐三菩陀耶(五十一)南無婆伽婆帝(五十二)鞞沙闍耶俱嚧吠柱唎耶(五十三)般囉婆囉闍耶(五十四)跢他伽多耶(五十五)南無婆伽婆帝(五十六)三補師毖多(五十七)薩憐捺囉剌闍耶(五十八)跢他伽多耶(五十九)阿囉訶帝(六十)三藐三菩陀耶(六十一)南無婆伽婆帝(六十二)舍鷄野母那曳(六十三)跢他伽多耶(六十四)阿囉訶帝(六十五)三藐三菩陀耶(六十六)南無婆伽婆帝(六十七)剌怛那鷄都囉闍耶(六十八)跢他伽多耶(六十九)阿囉訶帝(七十)三藐三菩陀耶(七十一)帝瓢南無薩羯唎多(七十二)翳曇婆伽婆多(七十三)薩怛他伽都瑟尼釤(七十四)薩怛多般怛㘕(七十五)南無阿婆囉視躭(七十六)般囉帝揚岐囉(七十七)薩囉婆部多揭囉訶(七十八)尼羯囉訶揭迦囉訶尼(七十九)䟦囉毖地耶叱陀你(八十)阿迦囉蜜唎柱(八十一)般唎怛囉耶儜揭唎(八十二)薩囉婆槃陀那目叉尼(八十三)薩囉婆突瑟吒(八十四)突悉乏般那你伐囉尼(八十五)赭都囉失帝南(八十六)羯囉訶娑訶薩囉若闍(八十七)毗多崩娑那羯唎(八十八)阿瑟吒冰舍帝南(八十九)那叉剎怛囉若闍(九十)波囉薩陀那羯唎(九十一)阿瑟吒南(九十二)摩訶揭囉訶若闍(九十三)毗多崩薩那羯唎(九十四)薩婆舍都嚧你婆囉若闍(九十五)呼藍突悉乏難遮那舍尼(九十六)毖沙舍悉怛囉(九十七)阿吉尼烏陀迦囉若闍(九十八)阿般囉視多具囉(九十九)摩訶般囉戰持(一百句)摩訶疊多(一百一)摩訶帝闍(二)摩訶稅多闍婆囉(三)摩訶䟦囉槃陀囉婆悉你(四)阿唎耶多囉(五)毗唎俱知(六)誓婆毗闍耶(七)䟦闍囉摩禮底(八)毗舍嚧多(九)勃騰罔迦(十)䟦闍囉制喝那阿遮(十一)摩囉制婆般囉質多(十二)䟦闍囉擅持(十三)毗舍囉遮(十四)扇多舍鞞提婆補視多(十五)蘇摩嚧波(十六)摩訶稅多(十七)阿唎耶多囉(十八)摩訶婆囉阿般囉(十九)䟦闍囉商羯囉制婆(二十)䟦闍囉俱摩唎(二十一)俱藍陀唎(二十二)䟦闍囉喝薩多遮(二十三)毗地耶乾遮那摩唎迦(二十四)啒蘇母婆羯囉跢那(二十五)鞞嚧遮那俱唎耶(二十六)夜囉菟瑟尼釤(二十七)毗折㘕婆摩尼遮(二十八)䟦闍囉迦那迦波囉婆(二十九)嚧闍那䟦闍囉頓稚遮(三十)稅多遮迦摩囉(三十一)剎奢尸波囉婆(三十二)翳帝夷帝(三十三)母陀囉羯拏(三十四)沙鞞囉懺(三十五)掘梵都(三十六)印兔那麼麼寫(三十七誦至此稱某受持)烏[合*牛](三十八)唎瑟揭拏(三十九)般剌舍悉多(四十)薩怛他伽都瑟尼釤(四十一)虎[合*牛](四十二)都嚧雍(四十三)瞻婆那(四十四)虎[合*牛](四十五)都嚧雍(四十六)悉躭婆那(四十七)虎[合*牛](四十八)都嚧雍(四十九)波羅瑟地耶三般叉拏羯囉(五十)虎[合*牛](五十一)都嚧雍(五十二)薩婆藥叉喝囉剎娑(五十三)揭囉訶若闍(五十四)毗騰崩薩那羯囉(五十五)虎[合*牛](五十六)都嚧雍(五十七)者都囉尸底南(五十八)揭囉訶娑訶薩囉南(五十九)毗騰崩薩那囉(六十)虎[合*牛](六十一)都嚧雍(六十二)囉叉(六十三)婆伽梵(六十四)薩怛他伽都瑟尼釤(六十五)波囉點闍吉唎(六十六)摩訶娑訶薩囉(六十七)勃樹娑訶薩囉室唎沙(六十八)俱知娑訶薩泥帝㘑(六十九)阿弊提視婆唎多(七十)吒吒甖迦(七十一)摩訶䟦闍嚧陀囉(七十二)帝唎菩婆那(七十三)曼茶囉(七十四)烏[合*牛](七十五)莎悉帝薄婆都(七十六)麼麼(七十七)印兔那麼麼寫(七十八誦至此稱某受持)囉闍婆夜(七十九)主囉䟦夜(八十)阿祗尼婆夜(八十一)烏陀迦婆夜(八十二)毗沙婆夜(八十三)舍薩多囉婆夜(八十四)婆囉斫羯囉婆夜(八十五)突瑟叉婆夜(八十六)阿舍你婆夜(八十七)阿迦囉密唎柱婆夜(八十八)陀囉尼部彌劍波伽波陀婆夜(八十九)烏囉迦婆多婆夜(九十)剌闍壇茶婆夜(九十一)那伽婆夜(九十二)毗條怛婆夜(九十三)蘇波囉拏婆夜(九十四)藥叉揭囉訶(九十五)囉叉私揭囉訶(九十六)畢唎多揭囉訶(九十七)毗舍遮揭囉訶(九十八)部多揭囉訶(九十九)鳩槃茶揭囉訶(二百句)補丹那揭囉訶(二百一)迦吒補丹那揭囉訶(二)悉乾度揭囉訶(三)阿播悉摩囉揭囉訶(四)烏檀摩陀揭囉訶(五)車夜揭囉訶(六)醯唎婆帝揭囉訶(七)社多訶唎南(八)揭婆訶唎南(九)嚧地囉訶唎南(十)忙娑訶唎南(十一)謎陀訶唎南(十二)摩闍訶唎南(十三)闍多訶唎女(十四)視比多訶唎南(十五)毗多訶唎南(十六)婆多訶唎南(十七)阿輸遮訶唎女(十八)質多訶唎女(十九)帝釤薩鞞釤(二十)薩婆揭囉訶南(二十一)毗陀耶闍嗔陀夜彌(二十二)雞囉夜彌(二十三)波唎䟦囉者迦訖唎檐(二十四)毗陀夜闍嗔陀夜彌(二十五)雞囉夜彌(二十六)茶演尼訖唎檐(二十七)毗陀耶闍嗔陀夜彌(二十八)雞囉夜彌(二十九)摩訶般輸般怛夜(三十)嚧陀囉訖唎檐(三十一)毗陀夜闍嗔陀夜彌(三十二)雞囉夜彌(三十三)那囉夜拏訖唎檐(三十四)毗陀耶闍嗔陀夜彌(三十五)雞囉夜彌(三十六)怛埵伽嚧茶西訖唎檐(三十七)毗陀夜闍嗔陀夜彌(三十八)雞囉夜彌(三十九)摩訶迦囉摩怛唎伽拏訖唎檐(四十)毗陀夜闍嗔陀夜彌(四十一)雞囉夜彌(四十二)迦波唎迦訖唎檐(四十三)毗陀夜闍嗔陀夜彌(四十四)雞囉夜彌(四十五)闍耶羯囉摩度羯囉(四十六)薩婆囉他娑達那訖唎檐(四十七)毗陀夜闍嗔陀夜彌(四十八)雞囉夜彌(四十九)赭咄囉婆耆你訖唎檐(五十)毗陀夜闍嗔陀夜彌(五十一)雞囉夜彌(五十二)毗唎羊訖唎知(五十三)難陀雞沙囉伽拏般帝(五十四)索醯夜訖唎檐(五十五)毗陀夜闍嗔陀夜彌(五十六)雞囉夜彌(五十七)那揭那舍囉婆拏訖唎檐(五十八)毗陀夜闍嗔陀夜彌(五十九)雞囉夜彌(六十)阿羅漢訖唎檐毗陀夜闍嗔陀夜彌(六十一)雞囉夜彌(六十二)毗多囉伽訖唎檐(六十三)毗陀夜闍嗔陀夜彌(六十四)雞囉夜彌䟦闍囉波你(六十五)具醯夜具醯夜(六十六)迦地般帝訖唎檐(六十七)毗陀夜闍嗔陀夜彌(六十八)雞囉夜彌(六十九)囉叉罔(七十)婆伽梵(七十一)印兔那麼麼寫(七十二誦至此稱某受持)婆伽梵(七十三)薩怛多般怛囉(七十四)南無粹都帝(七十五)阿悉多那囉剌迦(七十六)波囉婆悉普吒(七十七)毗迦薩怛多鉢帝唎(七十八)什佛囉什佛囉(七十九)陀囉陀囉(八十)頻陀囉頻陀囉嗔陀嗔陀(八十一)虎[合*牛](八十二)虎[合*牛](八十三)泮吒(八十四)泮吒泮吒泮吒泮吒(八十五)娑訶(八十六)醯醯泮(八十七)阿牟迦耶泮(八十八)阿波囉提訶多泮(八十九)婆囉波囉陀泮(九十)阿素囉毗陀囉波迦泮(九十一)薩婆提鞞弊泮(九十二)薩婆那伽弊泮(九十三)薩婆藥叉弊泮(九十四)薩婆乾闥婆弊泮(九十五)薩婆補丹那弊泮(九十六)迦吒補丹那弊泮(九十七)薩婆突狼枳帝弊泮(九十八)薩婆突澀比[口*((禾*ㄉ)/牛)]訖瑟帝弊泮(九十九)薩婆什婆[口*犁]弊泮(三百句)薩婆阿播悉摩[口*((禾*ㄉ)/牛)]弊泮(三百一)薩婆舍囉婆拏弊泮(二)薩婆地帝雞弊泮(三)薩婆怛摩陀繼弊泮(四)薩婆毗陀耶囉誓遮[口*((禾*ㄉ)/牛)]弊泮(五)闍夜羯囉摩度羯囉(六)薩婆羅他娑陀雞弊泮(七)毗地夜遮唎弊泮(八)者都囉縛耆你弊泮(九)䟦闍囉俱摩唎(十)毗陀夜囉誓弊泮(十一)摩訶波囉丁羊叉耆唎弊泮(十二)䟦闍囉商羯囉夜(十三)波囉丈耆囉闍耶泮(十四)摩訶迦囉夜(十五)摩訶末怛唎迦拏(十六)南無娑羯唎多夜泮(十七)毖瑟拏婢曳泮(十八)勃囉訶牟尼曳泮(十九)阿耆尼曳泮(二十)摩訶羯唎曳泮(二十一)羯囉檀遲曳泮(二十二)蔑怛唎曳泮(二十三)嘮怛唎曳泮(二十四)遮文茶曳泮(二十五)羯邏囉怛唎曳泮(二十六)迦般唎曳泮(二十七)阿地目質多迦尸摩舍那(二十八)婆私你曳泮(二十九)演吉質(三十)薩埵婆寫(三十一)麼麼印兔那麼麼寫(三十二誦至此稱某受持)○突瑟吒質多(三十三)阿末怛唎質多(三十四)烏闍訶囉(三十五)伽婆訶囉(三十六)嚧地囉訶囉(三十七)婆娑訶囉(三十八)摩闍訶囉(三十九)闍多訶囉(四十)視毖多訶囉(四十一)䟦略夜訶囉(四十二)乾陀訶囉(四十三)布史波訶囉(四十四)頗囉訶囉(四十五)婆寫訶囉(四十六)般波質多(四十七)突瑟吒質多(四十八)嘮陀囉質多(四十九)藥叉揭囉訶(五十)囉剎娑揭囉訶(五十一)閉[口*(隸-木+上)]多揭囉訶(五十二)毗舍遮揭囉訶(五十三)部多揭囉訶(五十四)鳩槃茶揭囉訶(五十五)悉乾陀揭囉訶(五十六)烏怛摩陀揭囉訶(五十七)車夜揭囉訶(五十八)阿播薩摩囉揭囉訶(五十九)宅祛革茶耆尼揭囉訶(六十)唎佛帝揭囉訶(六十一)闍彌迦揭囉訶(六十二)舍俱尼揭囉訶(六十三)姥陀囉難地迦揭囉訶(六十四)阿藍婆揭囉訶(六十五)乾陀波尼揭囉訶(六十六)什伐囉堙迦醯迦(六十七)墜帝藥迦(六十八)怛隸帝藥迦(六十九)者突託迦(七十)昵提什伐囉毖釤摩什伐囉(七十一)薄底迦(七十二)鼻底迦(七十三)室隷瑟蜜迦(七十四)娑你般迦帝(七十五)薩婆什伐囉(七十六)室嚧吉帝(七十七)末陀鞞達嚧制劍(七十八)阿綺嚧鉗(七十九)目佉嚧鉗(八十)羯唎突嚧鉗(八十一)揭囉訶揭藍(八十二)羯拏輸藍(八十三)憚多輸藍(八十四)迄唎夜輸藍(八十五)末麼輸藍(八十六)䟦唎室婆輸藍(八十七)毖栗瑟吒輸藍(八十八)烏陀囉輸藍(八十九)羯知輸藍(九十)䟦悉帝輸藍(九十一)鄔嚧輸藍(九十二)常迦輸藍(九十三)喝悉多輸藍(九十四)䟦陀輸藍(九十五)娑房盎伽般囉丈伽輸藍(九十六)部多毖跢茶(九十七)茶耆尼什婆囉(九十八)陀突嚧迦建咄嚧吉知婆路多毗(九十九)薩般嚧訶凌伽(四百句)輸沙怛囉娑那羯囉(四百一)毗沙喻迦(二)阿耆尼烏陀迦(三)末囉鞞囉建跢囉(四)阿迦囉蜜唎咄怛斂部迦(五)地栗剌吒(六)毖唎瑟質迦(七)薩婆那俱囉(八)肆引伽弊揭囉唎藥叉怛囉芻(九)末囉視吠帝釤娑鞞釤(十)悉怛多般怛囉(十一)摩訶䟦闍嚧瑟尼釤(十二)摩訶般賴丈耆藍(十三)夜波突陀舍喻闍那(十四)辮怛隷拏(十五)毗陀耶槃曇迦嚧彌(十六)帝殊槃曇迦嚧彌(十七)般囉毗陀槃曇迦嚧彌(十八上是皈命諸佛菩薩眾聖賢等及敘呪願加被離諸惡鬼病難)哆姪他(十九此翻即說呪曰)唵(二十下是正呪)阿那隷(二十一)毗舍提(二十二)鞞囉䟦闍囉陀唎(二十三)槃陀槃陀你(二十四)䟦闍囉謗尼泮(二十五)虎[合*牛]都嚧甕泮(二十六)娑婆訶(四百二十七)。

阿難。是佛頂光聚。悉怛多。般怛囉。祕密伽陀。微妙章句。出生十方一切諸佛。十方如來。因此呪心。得成無上正徧知覺。十方如來。執此呪心。降伏諸魔。制諸外道。十方如來。乘此呪心。坐寶蓮華。應微塵國。十方如來。含此呪心。於微塵國。轉大法輪。十方如來。持此呪心。能於十方。摩頂授記。自果未成。亦於十方蒙佛授記。十方如來依此呪心。能於十方拔濟羣苦。所謂地獄餓鬼畜生。盲聾瘖瘂。怨憎會苦。愛別離苦。求不得苦。五陰熾盛。大小諸橫。同時解脫。賊難兵難王難獄難。風火水難。饑渴貧窮。應念消散。十方如來隨此呪心。能於十方事善知識。四威儀中。供養如意。恒沙如來。會中推為大法王子。十方如來行此呪心。能於十方攝受親因。令諸小乘聞祕密藏。不生驚怖。十方如來誦此呪心。成無上覺。坐菩提樹。入大涅槃。十方如來傳此呪心。於滅度後。付佛法事。究竟住持。嚴淨戒律。悉得清淨。若我說是佛頂光聚。般怛囉呪。從旦至暮。音聲相聯。字句中間。亦不重疊。經恒沙劫。終不能盡。亦說此呪名如來頂。汝等有學。未盡輪迴。發心至誠取阿羅漢。不持此呪而坐道場。令其身心遠諸魔事。無有是處。

此呪能出生十方一切諸佛。故十方如來。因此。報此。乘此。乃至傳此。以成種種妙用。佛且然。況凡夫乎。葢此呪心為諸佛母。是出生如來之真種子。故佛必因之以得菩提。具大威神。是斷邪惑之金剛王寶劍。故佛必執之以制魔外。運載眾生。脫離生死。是出火宅之大白牛車。故佛必乘之以應塵國。包羅萬德。是具足法財之真寶藏。故佛必含之以轉法輪。含。猶藏也。總持一切善惡諸法。是無上覺皇之正印。故佛必持之以授記人。為安隱功德之所住處。是離怖畏之尊勝幢。故佛必依之以救苦濟厄。依。猶仗也。隨順覺性。是從心滿願之如意珠。故佛必隨之以徧供恒沙聖賢。隨。即順也。通達無礙。是千聖萬賢共適之通衢。故佛必行之以攝親因。而開祕密。究竟圓滿。是法王詔萬國之嚴勅。故佛必誦之以成正覺。而入涅槃。永存不滅。是普照世出世間之大慧燈。故佛必傳之以垂萬世。一切法事。戒為前導。戒既清淨。則諸法事悉得究竟成就。十種俱乘呪心為言者。呪心即藏心故。初一為總。餘九為別。尚是略說。故又云說是終不能盡。上乃如來境界。亦說下。正答道場持之攝心遠魔。

阿難。若諸世界。隨所國土。所有眾生。隨國所生樺皮貝葉。紙素白㲲。書寫此呪。貯於香囊。是人心昏。未能誦憶。或帶身上。或書宅中。當知是人盡其生年。一切諸毒所不能害。

教人書寫貯帶。略舉毒不能害一節功德。下文詳言之。誦呪必空三輪。達三觀。然後得驗。書寫貯帶。唯藉信心。若信心輕鮮。未必即驗。非呪之不靈也。

阿難。我今為汝更說此呪。救護世間。得大無畏。成就眾生出世間智。若我滅後。末世眾生。有能自誦。若教他誦。當知如是持誦眾生。火不能燒。水不能溺。大毒小毒所不能害。如是乃至天龍鬼神。精祇魔魅。所有惡呪。皆不能著。心得正受。一切呪詛厭蠱毒藥。金毒銀毒。草木蟲蛇。萬物毒氣。入此人口。成甘露味。一切惡星。并諸鬼神。磣心毒人。於如是人。不能起惡。頻那夜迦。諸惡鬼王。并其眷屬。皆領深恩。常加守護。阿難。當知是呪。常有八萬四千那由他。恒河沙俱胝。金剛藏王。菩薩種族。一一皆有諸金剛眾。而為眷屬。晝夜隨侍。設有眾生。於散亂心。非三摩地。心憶口持。是金剛王。常隨從彼諸善男子。何況決定菩提心者。此諸金剛菩薩藏王。精心陰速。發彼神識。是人應時心能記憶八萬四千恒河沙劫。周徧了知。得無疑惑。

此總說誦持功德。火不能燒等。所謂救護世間。得大無畏也。精心陰速。發彼神識等。所謂成就眾生出世間智也。下種種別說。不出此二項。誦呪利彼。故諸惡鬼王。皆領深恩。金剛隨侍者。此呪即是金剛寶覺。故同聲相應。陰。暗處也。決定菩提心者。不但常隨而已。復能在冥冥中。以神力加被。速令開發神識。使得無疑。以金剛慧能斷人之疑故。

從第一劫。乃至後身。生生不生藥叉羅剎。及富單那。迦吒富單那。鳩槃茶毗舍遮等。并諸餓鬼。有形無形。有想無想。如是惡處。是善男子。若讀若誦。若書若寫。若帶若藏。諸色供養。劫劫不生貧窮下賤。不可樂處。

此明不隨惡趣。以此呪心。是白淨法。是最上善故。第一劫。即初發菩提心時。後身。即最後成佛時。中間修行。永無諸委曲相。藥叉等。皆是委曲相。是善男下。明不生下賤。以此呪心。是至尊至貴之法故。讀誦書寫者。皆如太子處胎。貴壓羣臣也。

此諸眾生。縱其自身不作福業。十方如來所有功德。悉與此人。由是得於恒河沙阿僧祇。不可說不可說劫。常與諸佛同生一處。無量功德。如惡叉聚。同處熏修。永無分散。是故能令破戒之人。戒根清淨。未得戒者。令其得戒。未精進者。令得精進。無智慧者。令得智慧。不清淨者。速得清淨。不持齋戒。自成齋戒。

此明現獲功德。如來功德。悉與此人者。由此呪心。即如來頂法。而如來頂法即行者本具藏心。能持呪者。即持自己藏心。藏心具足萬行。何福不備哉。諸佛同生一處者。與諸佛氣分交接。心精通䐇。佛不離心。心不離佛故。惡叉聚。喻戒定慧。同修無散者。以行人之所修。即諸佛之所證。打成一片故。破戒之人。戒根清淨者。靈丹一粒。點鐵成金故。未戒得戒者。具戒根故。未進得進者。具進根故。無慧得慧者。具慧根故。不淨自淨者。具清淨根故。

阿難。是善男子。持此呪時。設犯禁戒於未受時。持呪之後。眾破戒罪。無問輕重。一時銷滅。縱經飲酒。食噉五辛。種種不淨。一切諸佛菩薩金剛天仙鬼神。不將為過。設著不淨破弊衣服。一行一住。悉同清淨。縱不作壇。不入道場。亦不行道。誦持此呪。還同入壇行道功德。無有異也。若造五逆無間重罪。及諸比丘。比丘尼。四棄八棄。誦此呪已。如是重業。猶如猛風吹散沙聚。悉皆滅除。更無毫髮。阿難。若有眾生。從無量無數劫來。所有一切輕重罪障。從前世來。未及懺悔。若能讀誦書寫此呪。有上帶持。若安住處莊宅園舘。如是積業。猶湯銷雪。不久皆得悟無生忍。

此能滅現在業。未受時。謂未持呪時也。持呪後不可更犯矣。著不淨衣。清貧不備也。壇法極難全備。故許無壇誦呪。勿疑功德差別。比丘四棄。即殺盜淫妄四根本罪。犯此四者。永棄佛法海外。不與共坐。不入僧數。比丘尼復加四棄。第五名觸。謂與男子觸著。起染心故。第六名八。有八事故。謂與男子捉手。捉衣。同入屏處。屏處共坐。共語。共行。相倚。相期。第七名覆。謂尼聞大僧說法時。遮覆他罪。不肯對眾陳首。第八名隨。謂尼於大眾中。未與作共住法。即隨共住故。通上四棄。故名八棄。阿難下。能消過去業。如千年暗室。一燈能破。悟無生忍。即二漸次所獲無生忍也。尚在十信前。

復次阿難。若有女人。未生男女。欲求孕者。若能至心憶念斯呪。或能身上帶此悉怛多。般怛囉者。便生福德智慧男女。求長命者。即得長命。欲求果報速圓滿者。速得圓滿。身命色力。亦復如是。命終之後。隨願往生十方國土。必定不生邊地下賤。何況雜形。

此能隨諸願。海寶千般。先求如意。呪心是如意珠。取之不窮。用之不匱。故生時隨心自在。而命終時。亦得隨願往生。不生下賤者。以此呪心。是無比法。是至貴物。故獨往獨來。處處稱尊。

阿難。若諸國土州縣聚落。饑荒疫癘。或復刀兵賊難鬬諍。兼餘一切厄難之地。寫此神呪。安城四門。并諸支提。或脫闍上。令其國土所有眾生。奉迎斯呪。禮拜恭敬。一心供養。令其人民各各身佩。或各各安所居宅地。一切災厄。悉皆銷滅。阿難。在在處處。國土眾生。隨有此呪。天龍歡喜。風雨順時。五穀豐殷。兆庶安樂。亦復能鎮一切惡星。隨方變恠。災障不起。人無橫夭。杻械枷鎻。不著其身。晝夜安眠。常無惡夢。阿難。是娑婆界。有八萬四千災變惡星。二十八大惡星。而為上首。復有八大惡星。以為其主。作種種形。出現世時。能生眾生種種災異。有此呪地。悉皆銷滅。十二由旬成結界地。諸惡災祥。永不能入。

此能消災難。種種災難。起於逆理。今順法性永離諸過。故一切不能入。支提。此云可供養處。即淨剎通稱。脫闍。即城臺也。一心供養。謂專心致敬。始得靈騐。惡星八萬四千。由眾生八萬四千煩惱所感。二十八宿。各有所主之事。隨人心善惡而變。善則福應。惡則災應。八大惡星。即五行及羅計孛也。今舉逆處言。故總名惡星。由旬。此云限量。一由旬四十里。祥。吉兆也。何以却之。意以平順為福。

是故如來宣示此呪。於未來世。保護初學諸修行者。入三摩提。身心泰然。得大安隱。更無一切諸魔鬼神。及無始來冤橫宿殃。舊業陳債。來相惱害。汝及眾中諸有學人。及未來世諸修行者。依我壇場。如法持戒。所受戒主。逢清淨僧。於此呪心不生疑悔。是善男子。於此父母所生之身。不得心通。十方如來。便為妄語。

結歸道場修持。父母身者。現身即證也。心通。如前不起於座。得須陀洹。決定自知成佛不謬。應時心能記憶八萬四千恒河沙劫等。

說是語已。會中無量百千金剛。一時佛前合掌頂禮。而白佛言。如佛所說。我當誠心保護如是修菩提者。爾時梵王。并天帝釋。四天大王。亦於佛前同時頂禮。而白佛言。審有如是修學善人。我當盡心至誠保護。令其一生所作如願。復有無量藥叉大將。諸羅剎王。富單那王。鳩槃茶王。毗舍遮王。頻那夜迦諸大鬼王。及諸鬼帥。亦於佛前。合掌頂禮。我亦誓願護持是人。令菩提心。速得圓滿。復有無量日月天子。風師雨師。雲師雷師。并電伯等。年歲巡官。諸星眷屬。亦於會中。頂禮佛足。而白佛言。我亦保護是修行人。安立道場。得無所畏。復有無量山神海神。一切土地。水陸空行。萬物精祇。并風神王。無色界天。於如來前。同時稽首。而白佛言。我亦保護是修行人。得成菩提。永無魔事。

此眾神護呪也。金剛。力士眾。梵王下。諸天眾。無色天當在此。藥叉下。八部眾。日月下。天神眾。山神下。地祇眾。此呪是如來心印。故凡所有處。百靈守護。

爾時八萬四千。那由他恒河沙。俱胝金剛藏王菩薩。在大會中。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。世尊。如我等輩所修功業。久成菩提。不取涅槃。常隨此呪。救護末世修三摩提正修行者。世尊。如是修心。求正定人。若在道場。及餘經行。乃至散心遊戲聚落。我等徒眾。常當隨從侍衛此人。縱令魔王大自在天。求其方便。終不可得。諸小鬼神。去此善人十由旬外。除彼發心樂修禪者。世尊。如是惡魔。若魔眷屬。欲來侵擾是善人者。我以寶杵殞碎其首。猶如微塵。恒令此人所作如願。

此菩薩護呪也。華嚴十地品。藏王為說法主。位在上地。示金剛身。常護此呪。世尊下。明護心之切。縱令下。驅斥外魔。大自在。以統世之心。深耽固執。成大慢天。是魔之甚者。亦不得其便。餘小鬼神。自當遠去。發心修禪者。親住如來座下。可得近傍也。護持行人。而言寶杵碎首者。折攝並行。以殺為慈也○修行有正有助。若利根人。從耳根一門正修足矣。若根器稍劣。必須持呪為助行。方得成就。四卷請入華屋至此。名修道分。下別起證果分。

阿難即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我輩愚鈍。好為多聞。於諸漏心。未求出離。蒙佛慈誨。得正熏修。身心快然。獲大饒益。世尊。如是修證佛三摩提。未到涅槃。云何名為乾慧之地。四十四心。至何漸次。得修行目。詣何方所。名入地中。云何名為等覺菩薩。作是語已。五體投地。大眾一心。佇佛慈旨。瞪瞢瞻仰。

此請修證位次也。涅槃。指極果。乾慧。指因心。信住行向。及四加行。名四十四心。三漸次。是修行目。初地至等覺。名證入。阿難但問修證位次。如來先明覺性。次辨迷妄。後示漸次者。妙性圓明。本絕聖凡。亦無修證。因有迷妄。滅妄明真。始有修證位次耳。

爾時世尊讚阿難言。善哉善哉。汝等乃能普為大眾。及諸末世一切眾生。修三摩提。求大乘者。從於凡夫。終大涅槃。懸示無上正修行路。汝今諦聽。當為汝說。阿難大眾。合掌刳心。默然受教。

前云遠契如來常樂我淨。此云懸示如來正修行路。自三漸次。以至妙覺。中歷五十五位。然後至菩提法性之家。豈不遠乎。言汝今未得入。預為汝揭而示之。則從始至終。直趨寶所。更無委曲矣。刳者剜也。虗心受教也。

佛言。阿難。當知妙性圓明。離諸名相。本來無有世界眾生。因妄有生。因生有滅。生滅名妄。滅妄名真。是稱如來無上菩提。及大涅槃。二轉依號。阿難。汝今欲修真三摩地。直詣如來大涅槃者。先當識此眾生世界二顛倒因。顛倒不生。斯則如來真三摩地。

先明所依真如離一切相也。妙性者。直指真如之體。統眾德而大備之謂圓。爍羣昏而獨照之謂明。離諸名相者。真如界內。絕生佛之假名。平等性中。無自他之形相。不但無世界眾生。亦無菩提涅槃。因妄三句。因染緣而有眾生世界之名也。妙性離名絕相。本無諸妄。由最初一念不覺妄動。遂有生相無明。因生相而復起住異滅相。唯其有生有滅。所以稱之為妄。遂有二種顛倒。所謂依本覺故。而有不覺也。滅妄五句。因淨緣而有菩提涅槃之名也。轉世界顛倒。依菩提。轉眾生顛倒。依涅槃。所謂依不覺故。而有始覺也。阿難下。直示二種轉依果當在二種顛倒因中求也。以此二種顛倒不生處。即是如來真三摩地。前云狂心自歇。歇即菩提是也。故知聖凡二途。皆由生滅迷悟而立。真如門中。實無是事○此下發明二顛倒。眾生依世界而居。世界因眾生而起。兩不相離。文亦互見。

阿難。云何名為眾生顛倒。阿難。由性明心。性明圓故。因明發性。性妄見生。從畢竟無。成究竟有。此有所有。非因所因。住所住相。了無根本。本此無住。建立世界及諸眾生。

此總標無明熏真如成其染用。為二種顛倒因也。眾生二字。是二種兩字之訛。性明心。即本覺體。圓謂通妄通真。因明發性者。明指無明言。發性。謂無明所發之性。即業識也。妄見。即見分。究竟有。即相分。從本覺體。一念妄動。而有無明。因無明而成業識。因業識而有見分。因見分而有根身器界。所謂無同異中。熾然成異也。能有之無明。與所有眾生世界。本非有因。為彼所生之因。亦非有住。為彼所住之處。如空中花。如睡時夢。詰之無根。覓之無本。即本此無住之無明。建立世界眾生二種顛倒。

迷本圓明。是生虗妄。妄性無體。非有所依。將欲復真。欲真已非真真如性。非真求復。宛成非相。非生非住。非心非法。展轉發生。生力發明。熏以成業。同業相感。因有感業。相滅相生。由是故有眾生顛倒。

此明眾生顛倒由見思而起也。妙性明圓。迷之乃生虗妄。迷真起妄。妄性元空。實無體也。凡夫顛倒如此。無論矣。將欲下。指外道顛倒言。妄性既空。了妄無體。妄自無依。乃無端欲求復真。謂妄之外別有一真。即此欲真一念。已非真真如性矣。真真如性。不離妄故。既知非真。猶自求復。如知是幻。猶自求幻。終竟無有。故曰非相。非生二句。正明非相。非生。即非因計因。妄計邪修為生果之因。非住。即非果計果。妄計諸無常處。為常住之果。非心即邪智。總攝一切邪妄見解。各自謂明本來心。非法即邪境。總攝一切邪妄修證。各自謂得無上法。展轉發生六句。俱指外道。此輩自謂不造現業。不受後有。與凡夫異。豈知邪因邪果。邪智邪境。互相引發。生出邪力。造作發明。現在熏成業種。將來定感業果。生滅無已。何時得出耶。凡夫從非有成有。外道從非真求真。凡外不同。顛倒則一。

阿難。云何名為世界顛倒。是有所有。分段妄生。因此界立。非因所因。無住所住。遷流不住。因此世成。三世四方。和合相涉。變化眾生。成十二類。是故世界。因動有聲。因聲有色。因色有香。因香有觸。因觸有味。因味知法。六亂妄想。成業性故。十二區分。由此輪轉。是故世間聲香味觸。窮十二變。為一旋復。乘此輪轉顛倒相故。是有世界卵生胎生。濕生化生。有色無色。有想無想。若非有色。若非無色。若非有想。若非無想。

此釋世界顛倒由根塵而起也。世界本來清淨。何有顛倒。悉由眾生顛倒。識妄相成。成十二類。故世界亦成顛倒耳。是有所有者。指無明所起之眾生。因有分段根身。建立有情界限。此界之名所由立也。本無有因。為彼所生之因。亦無有處。為彼所住之處。皆由念念遷流。遂成三世。此世之名所由立也。以世涉方。以方涉世。俱成十二。所以變化眾生。亦應其數而成十二類。是故下。約一念妄動而內根外境一時具足也。塵來應心。聲必先至。以聲最通達。耳又徧利也。循聲必至覓色。近色必至聞香。聞香必至覺觸。覺觸必至嘗味。嘗味必至知法。知法則想緣不捨矣。由疎轉親。漸成取著之相。一切眾生。顛倒趣生。皆由此也。業者。習也。性者。不可改轉之意。所謂習以成性也。業性廣之八萬四千。總為十二區分。聲香味觸。舉四以該十二。根塵窮十二變。為一周旋往復。乘此下。謂能造根塵既具十二。故所造眾生亦具十二類也。

阿難。由因世界。虗妄輪迴。動顛倒故。和合氣成八萬四千飛沉亂想。如是。故有卵羯邏藍。流轉國土。魚鳥龜蛇。其類充塞。

首三句。所作之因也。末數句。所受之果也。和合至亂想。指因果之間。中陰托生時也。下同。卵唯想生。虗妄。即想也。虗妄輪迴。是好大喜高。不肯素位之人。自作自受。因必招果。故曰輪迴。動顛倒者。不動真心。全體躁動也。和合者。中陰身與生緣和合也。氣謂以氣交。即托生之緣也。因中好高使氣。故托氣為生緣。遂成亂想。當受鳥身。作輕舉想。當受魚身。作遊泳想。因此妄想。然後傳命。羯羅藍。此云凝滑。世界輪轉。變化眾生。故十二類生。皆言由因世界。類各八萬四千者。各由八萬四千煩惱變成也。

由因世界。雜染輪迴。欲顛倒故。和合滋成八萬四千橫竪亂想。如是。故有胎遏蒲曇。流轉國土。人畜龍仙。其類充塞。

胎因情有。雜染。即情也。情生於欲。名欲顛倒。滋。指父母交媾之緣也。夫婦為正婬。外色為邪婬。情有邪正。故所感之果亦有橫竪。當受人身。作竪行想。當受畜身。作橫行想。遏蒲曇。此云皰。

由因世界。執著輪迴。趣顛倒故。和合煖成八萬四千翻覆亂想。如是故有濕相蔽尸。流轉國土。含蠢蠕動。其類充塞。

濕以合感。執著即合也。合由愛滯。觸境趨附。名趣顛倒。濕以陽生。名和合煖成。所趣無定。名翻覆亂想。蔽尸。此云軟肉。濕生初相也。愚鈍之情為蠢。柔弱之形。唯見其動。狀不可別。名蠕。如醯雞之類。唯其生平不配道義。無丈夫氣。故感此無知之報。

由因世界。變易輪迴。假顛倒故。和合觸成八萬四千新故亂想。如是故有化相羯南。流轉國土。轉蛻飛行。其類充塞。

化以離應。變易。即離也。離此托彼。名假顛倒。觸類而變。名和合觸成。厭故趨新。名新故亂想。羯南。此云硬肉。下皆稱羯南者。諸類通稱也。脫故趨新為蛻。如蟲為蝶。轉行為飛。如雀為蛤。脫飛為潛。凡不同形而相禪。皆轉蛻也。是謂化相。唯其生平毫無操守。觸處生變。故感此無定之報。

由因世界。留礙輪迴。障顛倒故。和合著成八萬四千精耀亂想。如是故有色相羯南。流轉國土。休咎精明。其類充塞。

有等外道。以日月為父母。知水去垢之能。知火作熱之義。事日月水火。和合光明。堅執不捨。障隔不通。故名留礙。名障顛倒。精明顯著。因此受生。故名色相。日月星辰之類。吉者為休。凶者為咎。乃至爝火蚌光。皆精耀也。此人棄自己大智慧光。而認昭昭者為極則事。故一遇顯著之境。便托為生緣。

由因世界。銷散輪迴。惑顛倒故。和合暗成八萬四千陰隱亂想。如是故有無色羯南。流轉國土。空散銷沉。其類充塞。

厭有著空。滅身歸無。名銷散輪迴。迷漏無聞。名惑顛倒。依晦昧空。名和合暗成。陰隱亂想。即無色界外道類。有想無色。不成業體。亦稱羯南者。有義繫也。此人不知有相身中無相身。故將此身心。銷磨沉沒。散入於空。因中已成昏暗。一遇暗境。便托為緣。已上二種。是情之變。

由因世界。罔象輪迴。影顛倒故。和合憶成八萬四千潛結亂想。如是故有想相羯南流轉國土。神鬼精靈。其類充塞。

似有若無。彷彿不真。名為罔象。影即陰影。有影無形也。外道凡夫祠禱神明。皆從憶想所生。故曰和合憶成。神鬼相不可見。眾生邪慕靈通。逐影憶相。恍惚見之。久之憶成境界。又將幻心和合所憶之境。以為生緣。隱隱躍躍。結成相貌。故曰潛結亂想。生當墮其類。神鬼精靈。如天魔精恠等。皆由錯亂修習。得其影而不得其真。即有五通。未得漏盡。

由因世界。愚鈍輪迴。癡顛倒故。和合頑成八萬四千枯稿亂想。如是故有無想羯南。流轉國土。精神化為土木金石。其類充塞。

外道不知性本圓活。勉強抑伏。心隨境變。遇物成形。如華表生精。黃頭化石之類。問枯稿則無想。何云枯稿亂想。精神化為土木金石。為有輪迴。為無輪迴。答枯稿如草乍枯。根本未絕。時至復生。以頑定力而成頑物。遇緣生情。依舊流轉。已上二種。是想之變。合計四種。皆是修行而不得其真者。

由因世界。相待輪迴。偽顛倒故。和合染成八萬四千因依亂想。如是故有。非有色相。成色羯南。流轉國土。諸水母等。以蝦為目。其類充塞。

相待者。倚靠泰山。資藉名勢也。偽者。認物為己也。不知自性卓然立於物先。而恃他人為己力。非顛倒乎。因中自無肺腸。隨人所染。故染緣和合。認為可因依之境。不覺身墮水母等類。水母。以水沫為體。以蝦為目。本非有色。待物成色。故曰非有色。

由因世界。相引輪迴。性顛倒故。和合呪成八萬四千呼召亂想。由是故有非無色相。無色羯南。流轉國土。呪詛厭生。其類充塞。

相引者。邪語邪業。誘引他人也。性顛倒者。使乖弄巧。全是業性用事。忽乘呪詛之力。惹起故業種子。將謂彼此呼召。不覺身墮呪詛厭生。反被他人役使。呼召者。書符捻訣之類。世有邪神邪鬼。聽人役使。如樟柳神。及撒荳成兵之類。不由生理。則本自無色。既感成質。非無色也。已上二種。是合之變。

由因世界。合妄輪迴。罔顛倒故。和合異成八萬四千迴互亂想。如是故有非有想相。成想羯南。流轉國土。彼蒲盧等。異質相成。其類充塞。

合妄者。本非真心相合。但為財勢之故。妄相附合也。因中欺罔他人。迴取他物。互為己有。故生緣到時。和合異質之物。亦作迴互之想。不知身墮蒲盧等中。反被他物迴為彼有。蒲盧。詩作蜾臝。即土蜂也。取桑蟲負於木空中。七日化為己子。以異質故。非有想相。以相成故。成想羯南。

由因世界。怨害輪迴。殺顛倒故。和合恠成八萬四千食父母想。如是故有非無想相。無想羯南。流轉國土。如土梟等。附塊為兒。及破鏡鳥。以毒樹果。抱為其子。子成。父母皆遭其食。其類充塞。

怨害。非止尋常之怨。葢施恩負恩。恨入骨髓也。殺顛倒者。向來施恩因緣。至此全成殺機。恠。謂恠異之境。冤恨既深。故觸著恠境。托為生緣。遂起父母可食之想。不覺身入塊果中矣。本有食父母想。故曰非無想相。托生在塊果中。故曰無想。此何等事。而有是想。窮其起處。只是怨害為因而已。吾輩慎勿怨人。亦慎勿令人怨。已上二種。是離之變。

是名眾生十二種類。

以皆不了妙覺明心。迷陷情欲。積妄發生。妄隨輪轉。非正修行。莫能免脫。故下卷示除妄修正之法。

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經如說第七卷

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經如說第八卷

阿難。如是眾生。一一類中。亦各各具十二顛倒。猶如揑目。亂華發生。顛倒妙圓真淨明心。具足如斯虗妄亂想。

此結前起後也。各各具者。每一顛倒中。各具十二顛倒。一則現起。餘則冥伏。究其所以。皆是顛倒妙圓真心而有。都無實事。上約無明熏真如而成染用。為十二類生之因已竟。下約真如熏無明而成淨用。為五十五位菩提之因也。

汝今修證佛三摩提。於是本因元所亂想。立三漸次。方得除滅。如淨器中。除去毒蜜。以諸湯水。并雜灰香。洗滌其器。後貯甘露。云何名為三種漸次。一者修習除其助因。二者真修。刳其正性。三者增進。違其現業。

本因。即顛倒因也。就本因亂想。立三漸次者。教其翻染成淨必從染處下手。淨器。所謂幻化空身即法身。指六根也。若不生滅地。豈貯毒蜜。豈可洗滌耶。除去毒蜜者。喻除助因。刳正性也。以湯滌器者。喻違現業也。後貯甘露者。喻得無生忍。安立聖位也。云何下。出漸次之名。謂欲修習耳根圓通。先當立此三種漸次。方得證入也。助因。為增上緣。正性。是生死根本。為因緣。現業。是根緣境緣。除此三種緣。則甘露寂滅法顯矣。修習。真修。增進。皆修也。除助因。刳正性。違現業。皆斷也。所修即聞性。所斷即根塵。流根奔塵。名現業。忘塵盡根。名違。前說戒定慧。為修行三決定義。此三漸次。不出戒定慧意。

云何助因。阿難。如是世界十二類生。不能自全。依四食住。所謂段食。觸食。思食。識食。是故佛說一切眾生。皆依食住。阿難。一切眾生。食甘故生。食毒故死。是故眾生求三摩提。當斷世間五種辛菜。是五種辛。熟食發婬。生啖增恚。如是世界食辛之人。縱能宣說十二部經。十方天僊。嫌其臭穢。咸皆遠離。諸餓鬼等。因彼食次。䑛其唇吻。常與鬼住。福德日銷。長無利益。是食辛人修三摩地。菩薩天僊。十方善神。不來守護。大力魔王。得其方便。現作佛身。來為說法。非毀禁戒。讚婬怒癡。命終自為魔王眷屬。受魔福盡。墮無間獄。阿難。修菩提者。永斷五辛。是則名為第一增進修行漸次。

此釋除助因也。眾生日用最切者飲食。若無飲食。命不自全。故依四食而住也。此四種食。若大槩論。有具不具。人間段食。所飱必有分段。鬼神歆觸而飽。有觸食。禪天思食。識天識食。既無形色。但以識思故。五辛者。葱蒜韭薤興渠也。興渠此方所無。五辛發婬增恚。故須斷也。如是下出過。天仙嫌其臭穢。餓鬼䑛其唇吻。菩薩不來擁護。魔王得其方便。過惡多而福德消。塵滓近而清虗遠。若不斷除。則日就月將。漸為魔眷。初心入道者。必欲先除也。

云何正性。阿難。如是眾生入三摩地。要先嚴持清淨戒律。永斷婬心。不䬸酒肉。以火淨食。無啖生氣。阿難。是修行人。若不斷婬。及與殺生。出三界者。無有是處。當觀婬欲猶如毒蛇。如見怨賊。先持聲聞四棄八棄。執身不動。後行菩薩清淨律儀。執心不起。禁戒成就。則於世間永無相生相殺之業。偷劫不行。無相負累。亦於世間不還宿債。是清淨人修三摩地。父母肉身不須天眼。自然觀見十方世界。覩佛聞法。親奉聖旨。得大神通。遊十方界。宿命清淨。得無艱險。是則名為第二增進修行漸次。

此釋刳正性也。對助而言。故曰正。婬殺與身俱生。與性俱有。實生死之正性。故當刳之也。無啖生氣。謂無情有生氣者。尚不忍傷。況有情有命者耶。防微杜漸之至也。婬欲害法身。損慧命。視如毒蛇怨賊。則不敢近狎矣。執身不動者。七支不犯也。執心不起者。一念不生也。斷婬則不相生。斷殺則不相殺。斷偷則不償宿債。三業既除。名清淨人。修三摩地者。因戒修定也。下文因定發慧。肉眼觀見十方世界。即色陰盡相。覩佛四句。即受陰盡相。宿命二句。謂去塵垢。永離生死險難惡趣。即想陰盡相。

云何現業。阿難。如是清淨持禁戒人。心無貪婬。於外六塵。不多流逸。因不流逸。旋元自歸。塵既不緣。根無所偶。反流全一。六用不行。十方國土。皎然清淨。譬如琉璃。內懸明月。身心快然。妙圓平等。獲大安隱。一切如來密圓淨妙。皆現其中。是人即獲無生法忍。從是漸修。隨所發行。安立聖位。是則名為第三增進修行漸次。

此釋違現業也。如是清淨持禁戒人。牒上因持戒而發定慧者。由欲界九品思惑已盡。故心無貪婬。於外六塵。不多流逸。而不許絕無者。根中無始虗習。尚未淨盡。所對之塵猶在。現業猶未違也。因不下。方顯忘塵盡根。始違現業也。既不流逸於外。則不隨前塵所起知見。而復歸元真。外無所入。內無所出。根塵不接。兩不相偶。始得反欲流。而全一精明。至是六根對境。不生分別。如鏡照像。即識陰盡相。此正聞所聞盡。已斷思惑。因戒得定也。十方下。復顯忘塵盡根已後所證境界。由根不接塵。則世界清淨。故見十方國土。表裏洞徹。猶如琉璃。內懸明月。即前如是浮塵。及器世間。應念化成無上知覺。由塵不交根。則無所繫縛。故身心快然。而身量心量。平等不動。故曰妙圓平等。獲大安隱。前云圓澄覺元妙。此中妙圓二字。正指覺相。在如來為究竟覺。故加密淨二字。皆現其中者。謂此果德。皆現是人之心也。華嚴十忍。第三曰無生法忍。謂不見有少法生。不見有少法滅。離諸情垢。無作無願。安住是道。名之曰忍。是人得不生不滅。果地覺為因地心。從定發慧也。菩薩初入流時。即以如幻三昧。觀察俱空不生之理。所謂理須頓悟。乘悟併消。故當下即獲此忍。諸經說入地方證無生忍。華嚴說等覺後方證。今信前即獲者。此經因地發心。與果地覺。名目相應。故有因地無生法忍。有果地無生法忍。有因地乾慧。有果地乾慧。如新月與望月。全無異體。從是漸修。以此不生不滅。為因地心。然後圓成果地修證。下文住以成德。行以成行。向以成願。地以斷惑證真。皆以此位為基。

阿難。是善男子。欲愛乾枯。根境不偶。現前殘質。不復續生。執心虗明。純是智慧。慧性明圓。鎣十方界。乾有其慧。名乾慧地。欲習初乾。未與如來法流水接。

續生以根境為因。欲愛為緣。乾枯不偶。則因緣雙絕。果報無托。不受後有。無界內繫縛矣。無著曰虗。不昧曰明。欲乾則慧生。依慧住持。故名地。乾義有二。欲盡曰乾。欲愛乾枯也。但乾亦曰乾。未與法流水接也。法流以活潤為義。無取於枯滯。慧性明圓。已具金剛之體。但未能如意自在。發真如體相之用。下列聖位。以十信為初因。十住。十行。十向。十地。等妙。相次而躡。行人從信趨入。住佛智地。依智起行。濟行以願。超三賢。入十聖。登等妙。修證之序。

即以此心。中中流入。圓妙開敷。從真妙圓。重發真妙。妙信常住。一切妄想。滅盡無餘。中道純真。名信心住。

即以此心。指不生滅心也。中中。猶前勝義中真勝義性。圓妙。指心體也。上言妙圓平等。但初獲此心而已。如來密圓淨妙皆現其中。但佛心映現而已。今則自心妙圓之體。如華開敷。雖未齊佛之密淨。然真中發真。重重漸廣矣。乘此心開。益增進之。愈妙愈圓也。開敷重發。漸入活境。與乾有其慧不同矣。深忍不動曰常住。妄想即諸邊見。妄想盡而中道純。此時識陰相盡。名信心住。能安住信心也。真純無妄之謂信。相應之謂信。以中道心。純真無妄。因心與果覺相應。十心信為首。故通名十信位。

真信明了。一切圓通。陰處界三。不能為礙。如是乃至過去未來。無數劫中。捨身受身。一切習氣。皆現在前。是善男子。皆能憶念。得無遺忘。名念心住。

真信。躡前位。明了。指本位。一切圓通。總該下文而言。陰不能覆。處不能局。界不能隔。無始習氣。非唯修斷為難。即能見亦不易。今日現前。則妄無所逃。見妄乃能除妄。無忘即念。故名念住。

妙圓純真。真精發化。無始習氣。通一精明。唯以精明。進趣真淨。名精進心。

妙圓純真。躡初位。真精。躡次位。發化以下。即四卷明相精純。一切變現。不為煩惱也。前位習氣現前。猶未能化。此則真精洞發。化無始習。通一精明。妄即歸真矣。真淨。即妙圓心體。但須至密圓淨妙。方是真淨。以精明而進趣。故名精進。

心精現前。純以智慧。名慧心住。

上位精明。尚屬有心。此方是自然智體。上以精明進趣。此以智慧菩提之體。無復雜妄。是名慧心。前云純是智慧。葢斷惑之慧。如夜向曉。此云純以智慧。葢證真之慧。如曉出日。

執持智明。周徧寂湛。寂妙常凝。名定心住。

散心之慧。有邊際而不徧。有去來而不常。故慧必資於定。前因定生慧。是返流之定。如器澄濁水。此先慧後定。是常光之慧。如燈貯密室。徧寂常寂。皆大定之相。故名定心住。

定光發明。明性深入。唯進無退。名不退心。

定慧雙運。如車兩輪。唯進無退。精進猶是有心。如馬著鞭。不退是無心。如順風使帆。

心進安然。保持不失。十方如來氣分交接。名護法心。

前雖不退。而勤勇無間。尚涉工夫。至此雖精進。而不見有勤勞之相。故曰安然。持心至於安然。則悠優坦蕩。永保無虞矣。所保持不失者何物。即諸佛法身命脈也。由我保持法身命脈而不失。自然與諸佛氣分通同䐇合。故名護法。

覺明保持。能以妙力。迴佛慈光。向佛安住。猶如雙鏡光明相對。其中妙影重重相入。名迴向心。

妙力。即定慧之力。力承保持說。妙力承覺明說。前與如來氣分交接。蒙佛慈光攝受。尚有自他之分。此以己之妙力。向自己心佛安住。實無二種。心不離佛。佛不離心。如兩鏡相寫。傳耀無盡。故名迴向。

心光密迴。獲佛常凝無上妙淨。安住無為。得無遺失。名戒心住。

以微密觀照。頓獲寂滅清淨心體。故曰心光密迴。常凝。即常住真心。妙淨。即清淨妙淨明心。前位猶相對。此則獲佛心矣。常凝妙淨。總是無為之相。諸佛之戒心也。一念有為遺失。即是破戒。

住戒自在。能遊十方。所去隨願。名願心住。

持戒猶覺著力。住戒則自在矣。隨願。即自在之意。遊生於住。遊有資本。故能如願。所謂能徧十方供養諸佛也。前位冥契。此位親承。○修行之初。必枯絕愛欲。使心性虗明。然後能入妙圓真性。真性明圓。細習乃現。因現遂化。使純智無習。又持之以定。使寂湛發光。深入明性。護持不失。斯則迴佛慈光。獲佛淨戒。而涉塵不染。所去隨願。十信之序。

阿難。是善男子。以真方便。發此十心。心精發輝。十用涉入。圓成一心。名發心住。

妙圓真心。非一非十。約用差別。故有十相。若十相不顯。不名發心。十相不融。亦不名發心。故以三漸次為真方便。開發十心。如十琉璃各懸一燈。炳然齊現。是十信境界。久之精光徧滿。互涉互入。全是一心。了無十相。如以十燄總安一琉璃。十光互融。光相愈大。至此方名發心。

心中發明。如淨琉璃。內現精金。以前妙心。履以成地。名治地住。

三漸次中。即以不生滅為因地心。但真心雖獲。而無明尚存。須層層破除。乃得層層親切。前破異相無明。故如琉璃懸明月。入住以來。破住相無明。故如琉璃現精金。琉璃喻智。精金喻理。初住妙心始發。今則履以成地。一切境界。皆是練治心地。故曰治地。前是理須頓悟。此是事則漸除。

心地涉知。俱得明了。遊履十方。得無留礙。名修行住。

心地。即上妙心成地。涉知。涉境不昧也。俱得明了。正是涉知之義。二信明了。是憶念之明。此位明了。是正知之明。二信不能為礙。如目遠視。此得無留礙。如身入空。四弘六度。任運而行。不為境所礙。前位心境相應。此位心境一如。故名修行住。

行與佛同。受佛氣分。如中陰身。自求父母。陰信冥通。入如來種。名生貴住。

佛者覺也。今既明了無礙。即是隨順覺性。故直與佛同。便受佛氣分。自求父母。喻如意無礙。陰信冥通。指中陰同業會合之時。喻受佛氣分也。入如來種。所謂我以不生不滅。合如來藏也。太子處胎。貴壓羣臣。故曰生貴。前云氣分相接。如近侍獲入王宮。此云受佛氣分。如太子親承遺體。

既遊道胎。親奉覺胤。如胎已成。人相不缺。名方便具足住。

親奉覺胤。猶言親承正脈。人相。喻方便善巧之用。謂聞見等圓通妙用。具足一切方便善巧。如中陰六根成就。克肖父母也。所修善根。皆為救護一切眾生。饒益一切眾生。故名方便具足。

容貌如佛。心相亦同。名正心住。

心相。佛心不動之相。雖善巧方便。而體恒不動。正心。即定心也。前九信獲佛戒心。至此獲佛定心。

身心合成。日益增長。名不退住。

身心合成。牒上同佛之德。日益增長。謂境智愈廣也。於增長處。見其不退。

十身靈相。一時具足。名童真住。

有進無退。具體而微。故以童稱。十身者。菩提身。願身。化身。力持身。莊嚴身。威勢身。意生身。福身。法身。智身。葢用雖未顯。而體已頓足。

形成出胎。親為佛子。名法王子住。

出胎。喻破障起用。自發心至生貴。名入聖胎。自方便具足至童真。名長養聖胎。至此長養功成。故喻出胎。堪紹佛位。曰法王子。

表以成人。如國大王。以諸國事。分委太子。彼剎利王世子長成。陳列灌頂。名灌頂住。

表以成人。堪行佛事也。眾德全備。堪令分化十方。而行佛事。轉輪聖王。取四大海水。置金缾內。灌太子頂。是時受王職位。菩薩受職。亦復如是。諸佛智水灌其頂故。十地名灌頂菩薩。十住亦分得也。發心必治地。治地乃修行。然後生如來家。而具覺相。同佛心。長道體。圓十身。為佛子。任佛事。十住之序。

阿難。是善男子。成佛子已。具足無量如來妙德。十方隨順。名歡喜行。

具足妙德。躡前起後。為十行總。十方者。現十界身。利眾生也。眾生根行有異。菩薩隨順以形以說。能化隨順也。菩薩現種種化。眾生隨順一一受化。所化隨順也。能所既皆隨順。機應俱生歡喜施度也。

善能利益一切眾生。名饒益行。

饒是豐饒。無不益故。戒度也。戒有三種。以饒益有情為勝。九信獲佛戒心。至此以佛戒為行矣。

自覺覺他。得無違拒。名無瞋恨行。

自覺覺他。見諸眾生。無一非隨順覺性。故曰得無違拒。非止能忍罵辱也。無瞋恨行忍度也。此中六度。不比甞途。有一人不受法樂。便是慳施。一念不護眾生。便是破戒。一念分別眾生。便是瞋恨。

種類出生。窮未來際。三世平等。十方通達。名無盡行。

隨機隨感。現種類身。窮未來際。益物無量。三世下。釋所以也。以知三世空寂。故得窮未來際。以達十方無礙。故能現種類身。若時若處。現化不絕。故云無盡。進度也。六住獲佛定心。至此以佛定為行矣。

一切合同。種種法門。得無差誤。名離癡亂行。

定心不能持諸法門。是為癡定。於諸法門。未免差誤。仍是亂心。今一念定心。能持種種法。即有種種音聲。一一分明。不爽毫髮。是名癡亂俱離。禪度也。

則於同中。顯現羣異。一一異相。各各見同。名善現行。

同異各現。不名善現。同異互現。乃是善現。真不違俗。故同中顯異。俗不違真。故異復現同。智度也。前位即寂而惺為定。此位即惺而寂為慧。十住獲佛慧心。至此以慧為行矣。

如是乃至十方虗空。滿足微塵。一一塵中。現十方界。現塵現界。不相留礙。名無著行。

此總攝六度也。塵中現剎。名現界。不壞塵相。名現塵。不相留礙者。界入塵而界不小。是小不礙大。塵合界而界不大。是大不礙小。由善現行。擴充圓融故。著即留礙意。無留礙則無著矣。三住得無留礙。是境不礙心。此不相留礙。是境不礙境。

種種現前。咸是第一波羅蜜多。名尊重行。

六度中以般若為第一。以智度融之。則五度皆趣智度。是故咸是般若也。般若極尊重。故名尊重行。

如是圓融。能成十方諸佛軌則。名善法行。

前自成。此成就眾生。前雖利他。總成自己行門。此則行住皆成軌則。依希天人師矣。

一一皆是清淨無漏。一真無為。性本然故。名真實行。

前方便。此真實也。無漏與無為不平。前以戒生定慧。為三無漏學。至此始得清淨耳。前是有為法。未能稱性。此是真性本然妙用。相雖萬殊。體唯一真。故曰真寔。從前至此。始露性字。染淨總如來藏。而純淨無染。方是如來藏妙真如性。

阿難。是善男子。滿足神通。成佛事已。純潔精真。遠諸留患。當度眾生。滅諸度相。迴無為心。向涅槃路。名救護一切眾生離眾生相迴向。

滿足至留患。牒前此行滿足。當修迴向行。迴向之行。悲願最深。故職在度生。然見有可度。即涉有為。背涅槃路。故須滅諸度相。迴無為心。向涅槃路。無為心。即不生滅心也。三漸次中。即依此為本修因。九信位。始獲安住無為。從無為法界。建立萬行。至此反本還原。仍歸無為界中。無佛可求。無生可度。回視前日所獲無為佛心。依然無二。從此漸向佛乘。○十住位中。雖皆純用中道。未嘗顯言度生。是則趣空之智居多。十行位中。顯言度生。是則出假之悲最勝。此十迴向。顯然悲智等運。真俗互融。圓滿中道。迴者。轉也。向者。趣也。轉自萬行。趣向三處。三處者。眾生。菩提。真如也。眾生菩提。是隨相。真如是離相。此與次位。是迴向眾生。準華嚴經。迴向即是發願。良以有行無願。行必茫然。有願無行。願唯虗設。故行願兼資。方入如來大涅槃海。

壞其可壞。遠離諸離。名不壞迴向。

壞其可壞。即上滅除度相也。遠離諸離。即離眾生相亦遠離也。名不壞者。不壞度生事業也。葢有能度所度。是可壞者。今滅除度相。是壞其可壞。若能壞之心不空。亦復可壞。故須遠離諸離。方名不壞。

本覺湛然。覺齊佛覺。名等一切佛迴向。

此下四位。是迴向佛道。本覺湛然。自己本佛顯現也。覺齊佛覺。與一切如來心精。通同䐇合也等一切佛迴向者。我與如來寶覺真心。無二圓滿也。

精真發明。地如佛地。名至一切處迴向。

精真。即本覺體。發明。即發揮妙用。地如佛地。表因地所含無邊境界。同佛果地所現無量剎土。地字。指本覺境地。德用無不周遍。故曰至一切處。

世界如來。互相涉入。得無罣礙。名無盡功德藏迴向。

此於地中觀諸功德也。世界。即至一切處。如來。即等一切佛。前猶分自覺佛覺。自地佛地。此融一不分矣。互涉者。以世界涉如來。則一一毛孔。有無量寶剎。莊嚴微妙。以如來涉世界。則一一微塵。有無量如來轉大法輪。無罣礙者。世界涉如來時。不礙如來。即入世界。如來涉世界時。不礙世界。即入如來。無盡功德藏者。佛各具無量莊嚴。表無量功德。七無著行。現塵現界。單就依報說。此則依正報無礙。○等一切佛。如月出雲。至一切處。如月照空。無盡功德藏。如月中現山河大地等影。

於同佛地。地中各各生清淨因。依因發揮。取涅槃道。名隨順平等善根迴向。

此後從功德藏。起無為之為也。佛地。躡前功德藏。菩薩證此。即同如來果地。地中各各者。以此藏中功德無盡。如六度萬行。皆其本有。生清淨因者。依彼本有。一一隨緣。各起無修之修。如依金造器。器器皆金。豈不純一清淨。依因發揮。取涅槃道者。乘因取果。因果互徹。萬德為萬行因。萬行為涅槃因。行從理起。故名隨順平等。能生妙果。故名善根。

真根既成。十方眾生。皆我本性。性圓成就。不失眾生。名隨順等觀一切眾生迴向。

平等善根。是真如體。故稱真根。前隨順諸佛平等。此隨順眾生平等。有一眾生可度。非平等也。捨一眾生不度。非平等也。約成。則人人本成。約度。則念念不失。方是稱性隨順。此位又迴向眾生。

即一切法。離一切相。唯即與離。二無所著。名真如相迴向。

此下三位。是回向真如。即一切二句。總是一意。即相離相。非滅相離相也。無生可度。無佛可成。不著於即也。度無可度之生。成無可成之佛。不著於離也。前云遠離諸相者。離之極也。此則離亦不著矣。七住云無著者。不著於有為也。此則無為亦不著矣。前回無為心。總是趣向真如。今始明見其相。

真得所如。十方無礙。名無縛解脫迴向。

真得。是親證義。所如。即真如也。若能親證真如。則處處皆如。業報二障。不能係縛。故能遊戲十方。現身無礙。無縛。是解脫因。解脫。是無縛果。

性德圓成。法界量滅。名法界無量迴向。

性即真如性。德即真如之德相也。凡有分限。皆非圓成。菩薩住此位中。洞見一真法界。圓滿成就。不墮諸數。有何限量。是以剎中之塵。塵中之剎。重重稱性。互攝互融。故曰法界無量。

阿難。是善男子。盡是清淨四十一心。次成四種妙圓加行。

四十一心者。乾慧一。信住行向各十。加行者。菩薩聖位難入。須加功行。特標妙圓。別於小乘之四加。第三漸次云。身心快然。妙圓平等。已如鑛中出金。只欠一淨。入信以來。曰圓妙開敷。曰進趣真淨。至十行中。方云一一清淨。至迴向中。方云生清淨因。可見四十一位。總無加於前心。只是方便磨鍊。令之現佛境界。如將真金。重重烹鍊。淨相益顯。但有心有佛。能所歷然。尚非極淨之境。故復以妙圓心。成妙圓加行。并前能所之相。廓爾泯絕。方得從差別因。證地上平等因。如金入九還。方可成丹。

即以佛覺。用為己心。若出未出。猶如鑽火。欲然其木。名為煖地。

向雖覺齊佛覺。居然二覺也。此以佛覺為己心。但覺未全開耳。此時菩提將達。故喻鑽火。無明將破。故喻欲然其木。煖相現前。功不容間。加行之相也。

又以己心。成佛所履。若依非依。如登高山。身入虗空。下有微礙。名為頂地。

向雖地如佛地。居然二地也。此以己心成佛地。但地未全融耳。身入虗空。喻非依也。下有微礙。喻若依也。頂者。將超未超之謂。

心佛二同。善得中道。如忍事人。非懷非出。名為忍地。

上兩位猶未同也。此則二同矣。前中中流入。猶未得也。此則善得矣。忍取信順義。心佛二同等。即信順也。如僧中辦事。忍則默然。既不懷疑。亦不說出。

數量銷滅。迷覺中道。二無所目。名世第一地。

前云善得中道。雖心佛不分。未忘數量。此則心佛兩融。而數量始銷。迷中道。覺中道。皆是數量。今二無所目。高出世間。故名世第一地○凡有能所。總為生滅邊事。十住十行。能所熾然。無為真如。尚在遙遠。第十行後。回無為心。漸向真如矣。然離眾生相。又見真如相。曰心。曰佛。曰中道。皆是帶相真如。四加行中。初位佛即是心。次位心即是佛。三位即心即佛。四位非心非佛。重重淘汰。方於真如之相。少分破除。方可出生滅門。入真如門。

阿難。是善男子。於大菩提。善得通達。覺通如來。盡佛境界。名歡喜地。

下明十地。地有成實發生二義。蘊積前位。至於成寔。一切佛法。從此發生。唯識此地。以無分別智。證徧行真如。葢一切差別。總是菩提瞪發勞相。此位頓證二空。如清淨眼。觀晴明空。逈無所有。故於大菩提。善得通達。此句是總。覺通如來。是如理智。盡佛境界。是如量智。以初得法喜。故名歡喜。

異性入同。同性亦滅。名離垢地。

前位斷九界異性。入平等佛性。但佛境未忘。亦是清淨心中一點微垢。故同性亦復除滅。方得離垢。葢異性是濁邊垢。同性是淨邊垢。故須雙離。

淨極明生。名發光地。

由離垢故淨。淨極則明生。真如自體相。有大智慧光明義。故名發光。

明極覺滿。名燄慧地。

前云明生。如火始然。此云明極。如大火聚。覺滿者。真如自體相。有遍照法界義。燄慧。慧之至也。

一切同異。所不能至。名難勝地。

二地同異雙離。止約眾生與佛菩薩。三平等性。此總該一切法也。約體如空有。約相如垢淨。約諦如真俗。約道如中邊。約位如權實。約教如世出世間。但是一切同異緣影。悉皆爍絕。逈不相干。所謂生滅既滅也。向後寂滅現前。總從此始。誰能勝之。

無為真如。性淨明露。名現前地。

圓頓人發心即悟真如。然心垢未除。其於真如。尚屬比知。豈即親證。今歷真修。極盡有為功行。則無為真如性顯現。故名現前地。

盡真如際。名遠行地。

上地真如既已明露。此則盡其邊際。尋常望之不見其涯。窮之不見其量。今則徧界徧空無不呈露。不但現前已也。初地盡佛境界。是通達之盡。此盡真如際。是具足之盡。盡無際之際。豈不遠乎。

一真如心。名不動地。

身口意業皆息。即佛心。菩薩心。涅槃心。尚不現起。況復起世間之心。故曰一真如心。前獲無生法忍。至此親證。所謂徹法源底。故名不動地。

發真如用。名善慧地。

既得真體。斯發真用。凡所照應。無所不真。無所不如。華嚴名此菩薩具四無礙智。演說無量阿僧祇句義。作大法師。廣度羣品。應時合節。故曰善慧。

阿難。是諸菩薩。從此已往。修習畢功。功德圓滿。亦目此地名修習位。慈陰妙雲。覆涅槃海。名法雲地。

自初發心以來。皆修習事。善慧已超八地。無功用道。悲智並圓。修習功畢。故名修習。以結十地之因。後乃十地之果。無復修習。葢因地有修。果地無修也。慈悲利他。妙智自利。如陰庇潤。如雲充滿。涅槃海。十地將證未證之果德。菩薩悲智圓滿。切隣斯果。稱合涅槃。故云覆。法字。雙含悲智。雲字攝陰。

如來逆流。如是菩薩。順行而至。覺際入交。名為等覺。阿難。從乾慧心。至等覺已。是覺始獲金剛心中。初乾慧地。如是重重單複十二。方盡妙覺。成無上道。

如來先證妙覺果海。不捨眾生。倒駕慈航。逆流而出。菩薩方取果海。順流而入。已至覺際。故名入交。與佛無間。雖齊等尚未臻妙。慧即本覺之體。前欲習初乾。而獲分覺。今無明全乾。而獲圓覺。前乾慧。如新生之月。此乾慧。如望夜之月。雖淺深不同。要之此慧。只是空竟前慧。乾慧煖頂忍世等妙位各一。為單。信住行向地位各十。為複。複五單七。合之十二。圓頓初心。與如來同一覺道。但約位次。則後勝前。前世第一。是世間無上。此則出世間無上。

是種種地。皆以金剛觀察如幻十種深喻。奢摩他中。用諸如來。毗婆舍那。清淨修證。漸次深入。

上文陳列位次。若不開示下手工夫。如數他寶。身無半文。故此段直指通修法門。見得徹前徹後。只用金剛如幻三昧。觀察深入而已。觀察根塵如幻。便入乾慧。觀察乾慧如幻。便入十信。乃至觀察等覺如幻。便入妙覺。十喻者。幻人。陽燄。水月。空華。谷響。乾城。夢影像化也。總是不取法門。至堅至利。一切境界。應手粉碎。故曰金剛。總論之。全是自性大定。故曰奢摩他。細分之。種種地中。種種差別。種種觀察。故曰毗婆舍那。所謂微密觀照。正指此也。行者於自性定中。用此微密觀照。無修而修。無證而證。層層漸入。直抵覺海。故曰清淨修證。漸次深入。

阿難。如是皆以三增進故。善能成就五十五位真菩提路。作是觀者。名為正觀。若他觀者。名為邪觀。

五十五位。始乾慧。終十地也。等妙二覺。即菩提也。圓教外三乘所修。皆屬邪觀。對勝揀劣為邪。非叛道之邪。此經圓教。異於常途。全在以不生滅心。為本修因。及因地發心。與果位覺。名目相應。圓融行布之旨。全似華嚴。而因中名目。遍攝後位。有出於華嚴之外者。以常途相較。果位全同。因位全異。中間安立位次。名同實異。常途先斷見惑。次斷思惑。次斷界外塵沙惑。次進斷無明。方許分證真如。然則無生滅心。至地上始有分。此經直以如幻法門。入流亡所。還復元覺。便得無生滅性。為因地心。故未入信前第三漸次。便得無生忍。如初生月。便含圓月。所謂因地全異也。常途十信。不過具四信心。起五種行而已。此則純真十心。與佛相契。常途十住。不過信心成就。入正定聚而已。此則明見真心。親住佛家。常途十行。依解起行而已。此則稱性之修。即真諦而入俗諦。常途十向。依行發願而已。此則全修歸性。由俗諦而入第一義諦。常途加行。由凡入聖。更加功行而已。此則以妙圓心。成妙圓行。遣除第一義諦之相。併遣除心佛之相。常途地上然後分斷分證。此從初地以至妙覺。不過泯絕證相。方始圓滿因地初心。如望夜月。豈有外於初月哉。所謂名同實異也。至於前前位中。每攝後後。信位加以住名。則以信攝住也。十信之名。八同常途。獨於六信名以不退。則攝七住及八地也。八信名以迴向。則攝十向也。住位第二名以治地。則攝地上也。四住同於華嚴四地。八九十住。同彼八九十地。所謂因該果海。果徹因原。如初八以後月。遍在初三月中。此經所獨者矣。

爾時文殊師利法王子。在大眾中。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。當何名是經。我及眾生。云何奉持。佛告文殊師利。是經名大佛頂。悉怛多。般怛囉。無上寶印。十方如來。清淨海眼。亦名救護親因。度脫阿難。及此會中性比丘尼。得菩提心。入徧知海。亦名如來密因。修證了義。亦名大方廣。妙蓮華王。十方佛母。陀羅尼呪。亦名灌頂章句。諸菩薩萬行首楞嚴。汝當奉持。

初示密因。次開修證。證此極果。正範具矣。故請經名。及奉持法。佛佛相傳。以心印心。曰寶印。清淨海。即心海。眼即智。照心海之智。曰清淨海眼。阿難為親。摩登為因。常徧曰大。執持曰方。包博曰廣。因果同彰。染淨不滯。於法自在。曰蓮華王。出生十方一切諸佛。曰佛母。總一切法。持無量義。曰陀羅尼。誦持則如來智水灌其心頂。曰灌頂章句。

說是語已。即時阿難及諸大眾。得蒙如來開示密印般怛囉義。兼聞此經了義名目。頓悟禪那修進聖位增上妙理。心慮虗凝。斷除三界修心六品微細煩惱。

三界九地。地各九品煩惱。今所斷除。乃最後地之前六品微細煩惱。所餘三品。佛地方斷。下談七趣。使修楞嚴者。不戀人仙天趣果。不犯修羅三途因也。經初每曰輪轉。曰諸趣。曰輪迴。日淪溺。乃至十二類生。而不及詳。故復談之。

即從座起。頂禮佛足。合掌恭敬。而白佛言。大威德世尊。慈音無遮。善開眾生微細沉惑。令我今日身心快然。得大饒益。世尊。若此妙明真淨妙心。本來徧圓。如是乃至大地草木。蠕動含靈。本元真如。即是如來成佛真體。佛體真實。云何復有地獄餓鬼。畜生修羅。人天等道。世尊。此道為復本來自有。為是眾生妄習生起。世尊。如寶蓮香比丘尼。持菩薩戒。私行婬欲。妄言行婬非殺非偷。無有業報。發是語已。先於女根生大猛火。後於節節猛火燒然。墮無間獄。瑠璃大王。善星比丘。瑠璃為誅瞿曇族姓。善星妄說一切法空。生身陷入阿鼻地獄。此諸地獄。為有定處。為復自然。彼彼發業。各各私受。唯垂大慈。發開童蒙。令諸一切持戒眾生。聞決定義。歡喜頂戴。謹潔無犯。

七趣皆障。地獄尤苦。故復詳問。引婬殺妄三生墜之事起疑。有定處者。同受同見也。自然。隨業私受。不同見也。阿難此問。一則以初卷云一切眾生。業種自然。如惡叉聚。故至此請問其詳。二則以世尊惓惓持戒一事。恐眾生不信此事之切。故詳問七趣因果。使人悚然。此是度眾生處。

佛告阿難。快哉此問。令諸眾生不入邪見。汝今諦聽。當為汝說。阿難。一切眾生。實本真淨。因彼妄見。有妄習生。因此分開內分外分。阿難。內分即是眾生分內。因諸愛染。發起妄情。情積不休。能生愛水。是故眾生心憶珍羞。口中水出。心憶前人。或憐或恨。目中淚盈。貪求財寶。心發愛涎。舉體光潤。心著行婬。男女二根。自然流液。阿難。諸愛雖別。流結是同。潤濕不升。自然從墜。此名內分。阿難。外分即是眾生分外。因諸渴仰。發明虗想。想積不休。能生勝氣。是故眾生。心持禁戒。舉身輕清。心持呪印。顧盻雄毅。心欲生天。夢想飛舉。心存佛國。聖境冥現。事善知識。自輕身命。阿難。諸想雖別。輕舉是同。飛動不沉。自然超越。此名外分。

前問六道為本來有。為妄習招。今答寔本真淨。則非本有。但從妄習所生。分即身分之分。情緣身起。故曰內分。想勝離身。故曰外分。愛恨俱情。情必化水。貪戀本趣。不求出離。俱為內分。聞勝事而渴仰為虗想。想久觀成。能生勝氣。若染想即情矣。情想升墜。以輕清重濁而分。雖勝劣有異。皆為虗妄耳。

阿難。一切世間生死相續。生從順習。死從變流。臨命終時。未捨煖觸。一生善惡。俱時頓現。死逆生順。二習相交。純想即飛。必生天上。若飛心中。兼福兼慧。及與淨願。自然心開見十方佛。一切淨土。隨願往生。情少想多。輕舉非遠。即為飛僊。大力鬼王。飛行夜叉。地行羅剎。遊於四天。所去無礙。其中若有。善願善心。護持我法。或護禁戒。隨持戒人。或護神呪。隨持呪者。或護禪定。保綏法忍。是等親住如來座下。情想均等。不飛不墜。生於人間。想明斯聰。情幽斯鈍。情多想少。流入橫生。重為毛羣。輕為羽族。七情三想。沉下水輪。生於火際。受氣猛火。身為餓鬼。常被焚燒。水能害己。無食無飲。經百千劫。九情一想。下洞火輪。身入風火二交過地。輕生有間。重生無間。二種地獄。純情即沉。入阿鼻獄。若沉心中。有謗大乘。毀佛禁戒。誑妄說法。虗貪信施。濫膺恭敬。五逆十重。更生十方阿鼻地獄。循造惡業。雖則自招。眾同分中。兼有元地。

一切眾生愛生惡死。生從存住。則順其習。死從變流。則逆其習。經文互略也。流逸奔塵曰順。命光遷謝曰變。生從順境而習染。則無業不造。死從變境而遷流。則無業可造。將死未死之際。善惡之業。歷歷現前。則變流者來。順習者去。兩相交接。隨業受報矣。想體輕舉。純即飛升。若單修善。必生天上。若兼福慧淨願。必心開見佛而生淨土。可見念佛往生。皆由於想。但兼福慧耳。勝想不純。少滯邪情。故感僊類。輕舉非遠者。竪不越四天。橫不出輪圍。遊者暫到。非久住也。經文通舉。若等降論之。則一情九想為飛僊。二情八想為大力鬼。三情七想為飛行夜叉。四情六想為地行羅剎。住佛座下。即天龍八部之類。雖滯邪情。而有善願。故感善緣。情想均為人類。人有聰鈍者。想雖等於情。而想之明有力。則為聰。情雖等於想。而情之幽有力。則為鈍。六情四想。為情多想。少毛羣地行。故重。羽族空行。故輕。水火風輪。餓鬼所受八寒八熱等報。非天地下金水風輪。受火氣以為身。故常被焚燒。或得水飲。亦化為火。故水能害己。交過。猶交勝也。在火輪而又近風輪。經缺八情二想。生有間地獄。有間。即十八獄。無間。即八無間獄。阿鼻。此云大無間。謂受罪。苦具。身量。劫數。壽命。五者皆無遮間。至劫壞乃出。若兼謗大乘等。則此劫雖壞。更入十方阿鼻。無有出期。以謗法者。令無窮人生邪見故。毀佛禁戒。如寶蓮香比丘尼。誑妄說法。如善星比丘。無功而貪人信施謂虗。無德而當人恭敬謂濫。元地者。各隨元由因地也。前問地獄為有定處。為各私受。此答造雖各私。報有定處。葢各作而同受也。

阿難。此等皆是彼諸眾生。自業所感。造十習因。受六交報。

上內外情想已結。此下七趣。應是別起。而文若相連。前論情想。自勝向劣。今詳因果。自劣向勝。二劣相接。語勢就便躡之。非仍屬上文也。上論情想感變。略明七趣。下詳根境遘造。精研七趣。交報者。六根交起惡報。如眼造業。餘五為助。受報時亦徧及。

云何十因。阿難。一者婬習交接。發於相磨。研磨不休。如是故有大猛火光。於中發動。如人以手自相摩觸。煖相現前。二習相然。故有鐵牀銅柱諸事。是故十方一切如來。色目行婬。同名欲火。菩薩見欲。如避火坑。二者貪習交計。發於相吸。吸攬不止。如是故有積寒堅氷。於中凍冽。如人以口吸縮風氣。有冷觸生。二習相陵。故有吒吒波波羅羅。青赤白蓮寒氷等事。是故十方一切如來。色目多求。同名貪水。菩薩見貪。如避瘴海。三者慢習交陵。發於相恃。馳流不息。如是故有騰逸奔波。積波為水。如人口舌自相綿味。因而水發。二習相鼓。故有血河灰河。熱沙毒海。融銅灌吞諸事。是故十方一切如來。色目我慢。名飲癡水。菩薩見慢。如避巨溺。四者瞋習交衝。發於相忤。忤結不息。心熱發火。鑄氣為金。如是故有刀山鐵橛。劍樹劍輪。斧鉞鎗鋸。如人銜冤。殺氣飛動。二習相擊。故有宮割斬斫。剉刺槌擊諸事。是故十方一切如來。色目瞋恚。名利刀劍。菩薩見瞋。如避誅戮。五者詐習交誘。發於相調。引起不住。如是故有繩木絞校。如水浸田。草木生長。二習相延。故有杻械枷鎻。鞭杖檛棒諸事。是故十方一切如來。色目奸偽。同名讒賊。菩薩見詐。如畏豺狼。六者誑習交欺。發於相罔。誣罔不止。飛心造姦。如是故有塵土屎尿穢汙不淨。如塵隨風。各無所見。二習相加。故有沒溺騰擲。飛墜漂淪諸事。是故十方一切如來。色目欺誑。同名劫殺。菩薩見誑。如踐蛇虺。七者怨習交嫌。發於䘖恨。如是故有飛石投礰。匣貯車檻。甕盛囊撲。如陰毒人。懷抱畜惡。二習相吞。故有投擲擒捉。擊射拋撮諸事。是故十方一切如來。色目怨家。名違害鬼。菩薩見怨。如飲鴆酒。八者見習交明。如薩迦耶見。戒禁取。邪悟諸業。發於違拒。出生相反。如是故有王使主吏。證執文籍。如行路人。來往相見。二習相交。故有勘問權詐。考訊推鞫。察訪披究照明。善惡童子。手執文簿。辭辯諸事。是故十方一切如來。色目惡見。同名見坑。菩薩見諸虗妄徧執。如臨毒壑。九者枉習交加。發於誣謗。如是故有合山合石。碾磑耕磨。如讒賊人。逼枉良善。二習相排。故有押捺搥按。蹙漉衡度諸事。是故十方一切如來。色目怨謗。同名讒虎。菩薩見枉。如遭霹靂。十者訟習交諠。發於藏覆。如是故有鑒見照燭。如於日中不能藏影。二習相陳。故有惡友。業鏡火珠。披露宿業。對騐諸事。是故十方一切如來。色目覆藏。同名陰賊。菩薩觀覆。如戴高山。履於巨海。

先言所感之境。次言所報之事。二習。能所也。交接。相磨。相然。皆能所二境也。下同。婬習。自耗其精。火界熾然。生有消渴內熱等症。死見猛火宜矣。如來為導師。故色目以警之。菩薩為行人。故深怖而避之。色目。形容而名目也。貪習。計較來取。如吸攬然。吸生冷觸。吒波羅忍寒聲。青赤白蓮寒凍色。即八寒地獄。貪水。即貪泉。飲之生貪。瘴海。南方瘴癘之氣。觸之即死。慢習。驕逸。由輕陵恃己而發。故感騰逸奔波之境。血河灌吞之報。西國有水。飲之則癡。慢屬癡。是昏濁之氣。瞋習。身心熱惱。心屬火。氣屬金。心火作氣。鑄而為金。故感刀山劍樹之境。殺人而還自殺。不知隨順眾生。即是隨順覺性。瞋火若除。氣金不鑄。無所容其刃矣。詐習。諂言勾引人。若繩縛木禁。索絞校錮。使無所脫。故感繩木絞校之境。必浸潤已久。令人心悅。然後引入彀中。如水浸田而草木長。校是枷屬。檛是槌屬。誑習。狂言欺人。其志誣罔。其心飛揚。如風鼓塵。使人無見。故感塵土穢惡之境。沒溺騰墜之報。怨習。包藏恨心。故感飛石投礰等境。相吞。謂銜恨之人。唯欲囓其肉而啖之。不知視怨如親。銜恩而不銜怨。出世之正因也。違害鬼。違理害人之惡鬼。見習。謂惡見。交明。各有己見發明。惡見有五。一身見。執身有我。種種計著。二邊見。於一切法。執斷執常。三邪見。邪悟錯解。撥無因果。四見取。非果計果。如以無想為涅槃之類。五戒禁取。非因計因。如持牛狗等戒。為生天因之類。薩迦耶。此云身見。違拒相反者。各執所是也。由違反不肯就正。故感王使證執以正是非。如行路相見者。狹路相逢。無處逃避也。照明者。在業鏡臺前。令其照明。無所隱諱也。能溺法身。名見坑。能致業苦。名毒壑。枉習。無罪而加之罪。不曲而強謂曲。以氣燄逼人也。兩山合來。無逃避處。合石謂石夾之。排。擠挫也。迫蹙其體。瀝漉其血。又窄孔橫度其身。如拔絲之狀。能傷人。名讒虎。可驚怖。名霹靂。訟習。攻發人之覆藏。此覆彼訟曰交諠。陳獻白也陰賊覆藏。發則獲罪。適足以自壓自墜。故如戴山履海。不戒訟而戒覆。意欲拔惹訟之根本。

云何六報。阿難。一切眾生。六識造業。所招惡報。從六根出。云何惡報從六根出。一者見報招引惡果。此見業交。則臨終時。先見猛火滿十方界。亡者神識飛墜乘煙。入無間獄。發明二相。一者明見。則能徧見種種惡物。生無量畏。二者暗見。寂然不見。生無量恐。如是見火。燒聽。能為鑊湯洋銅。燒息。能為黑煙紫燄。燒味。能為焦丸鐵糜。燒觸。能為熱灰爐炭。燒心。能生星火迸灑。煽鼓空界。二者聞報招引惡果。此聞業交。則臨終時。先見波濤沒溺天地。亡者神識降注乘流。入無間獄。發明二相。一者開聽。聽種種閙。精神愗亂。二者閉聽。寂然無聞。幽魄沉沒。如是聞波。注聞。則能為責為詰。注見。則能為雷為吼。為惡毒氣。注息。則能為雨為霧。灑諸毒蟲。周徧身體。注味。則能為膿為血。種種雜穢。注觸。則能為畜為鬼。為糞為尿。注意。則能為電為雹。摧碎心魄。三者齅報招引惡果。此齅業交。則臨終時。先見毒氣充塞遠近。亡者神識。從地踊出。入無間獄。發明二相。一者通聞。被諸惡氣熏極心擾。二者塞聞。氣掩不通。悶絕於地。如是齅氣。衝息。則能為質為履。衝見。則能為火為炬。衝聽。則能為沒為溺。為洋為沸。衝味。則能為餒為爽。衝觸。則能為綻為爛。為大肉山。有百千眼無量咂食。衝思。則能為灰為瘴。為飛砂礰。擊碎身體。四者味報招引惡果。此味業交。則臨終時。先見鐵網猛燄熾烈。周覆世界。亡者神識。下透掛網。倒懸其頭。入無間獄。發明二相。一者吸氣。結成寒氷。凍裂身肉。二者吐氣。飛為猛火。焦爛骨髓。如是甞味。歷甞則能為承為忍。歷見則能為然金石。歷聽。則能為利兵刃。歷息。則能為大鐵籠。彌覆國土。歷觸。則能為弓為箭。為弩為射。歷思。則能為飛熱鐵。從空雨下。五者觸報招引惡果。此觸業交。則臨終時。先見大山四面來合。無復出路。亡者神識。見大鐵城。火蛇火狗。虎狼師子。牛頭獄卒。馬頭羅剎。手執鎗矟驅入城門。向無間獄。發明二相。一者合觸。合山逼體。骨肉血潰。二者離觸。刀劍觸身。心肝屠裂。如是合觸。歷觸。則能為道為觀。為廳為案。歷見。則能為燒為爇。歷聽。則能為撞為擊。為剚為射。歷息。則能為括為袋。為考為縛。歷甞。則能為耕為鉗。為斬為截。歷思。則能為墜為飛。為煎為炙。六者思報招引惡果。此思業交。則臨終時。先見惡風吹壞國土。亡者神識。被吹上空。旋落乘風。墮無間獄。發明二相。一者不覺。迷極則荒。奔走不息。二者不迷。覺知則苦。無量煎燒。痛深難忍。如是邪思。結思。則能為方為所。結見。則能為鑒為證。結聽。則能為大合石。為氷為霜。為土為霧。結息。則能為大火車。火船火檻。結甞。則能為大叫喚。為悔為泣。結觸。則能為大為小。為一日中萬生萬死。為偃為仰。

造業招報。根識必俱。今以識為業。而報從根者。業並由心。報多約色用中相背。故諸根各別。性中相知。故受報原通。悟時一根返元。六根解脫。迷時一根造業。六根受報。極悟境中。一根遍滿法界。極苦趣中。一身遍滿地獄。臨終先見。是現生報。亡者神識。是地獄報。六交皆無中陰。直入無間。從極惡論也。眼主心。心屬火。眼為心之外竅。故見火。見業所取。不離明暗。交聽。則水火相擊。故有鑊湯洋銅。交息。息是氣。故成黑煙紫燄。交味。味因食顯。故成焦丸鐵糜。交觸。觸近欲事。故成熱灰爐炭。交心。心屬火。內外二火相然。故成星火迸灑。此由不能反見循元流逸奔色之報。耳主腎。腎屬水。耳為腎之外竅。故見水。聞業所依。不離動靜。交聞。從本根發也。責詰。是聲塵類。交見。則水火相擊。發為雷吼。變為毒氣。交息。則氣挾水。散為雨霧。變為毒蟲。交味。變為膿血之類。交觸。觸有形質。陰陽氣合。而為畜鬼糞尿。交意。亦水火相擊。乘其意識起滅。而為電雹摧碎。此由不能反聞自性流逸奔聲之報。齅屬氣。故臨終先見氣。鼻息吸則下入。呼則上出。故神識從地而上。復從上而墜。齅業所依。不離通塞。質。礙也。履。通也。因中恃虗氣以衝人。今即衝本根。不得自在。恃見火而害人。今氣衝見火。為火炬自燒。恃聽聰而損人。今氣衝聽水。閉為浸溺。通為大洋沸海。以滋味為厭飫。今氣衝味。皆成爛壞。魚敗曰餒。羮敗曰爽。以利刃觸眾生肉。今氣衝觸。為綻裂腐爛。為眾生咂食。巧思傷人。今氣衝思。為灰瘴砂礰。擊碎身體。此由不能反息循元流逸奔香之報。變嘗為味。從所嘗得名。貪味則網捕燒野。故見網燄等相。舌業所依。不離吸吐。吸氣為寒。吐氣為熱。因中舌噉生命。使彼承領忍受。故歷甞發苦。己亦承忍。依齅恣貪。籠取羣味。故為大鐵籠。觸味傷物。故感弓箭以自傷。緣味思物。故感飛鐵以充味。雖但曰味。細詳報處。亦多口四所招。此由不能旋味循元流逸奔味之報。合山刀劍。貪著男女身分而感。此相倍多倍惡。以婬習染合。敗化傷倫。起殺起盜。積罪尤廣。觸業所依。不出離合。屠裂。即離相。道。趨獄之路。觀。獄王之闕。廳案。治罪之處。刀插肉中曰剚。括袋。結口不令吐氣。考縛。繫身不容轉動。耕是拔舌而耕。鉗是夾具。截是支解。思則或降或升。或熱惱。故為墜飛煎炙。此由不能反身自修流逸奔觸之報。思屬土而漂蕩。故見惡風吹壞國土。思業所招。不出迷覺。荒奔。迷思也。知苦。覺思也。思必有所。故結思為受罪方所。見能鑑證。故結見為證罪事。合石等。水土交感也。火車等。皆載物之具。氣所化也。叫喚悔泣。痛苦難忍也。大小等。觸業乘亂思而變。此由不能反思自咎流逸奔法之報。

阿難。是名地獄十因六果。皆是眾生迷妄所造。若諸眾生。惡業同造。入阿鼻獄。受無量苦。經無量劫。六根各造。及彼所作兼境兼根。是人則入八無間獄。身口意三。作殺盜婬。是人則入十八地獄。三業不兼。中間或為一殺一盜。是人則入三十六地獄。見見一根。單犯一業。是人則入一百八地獄。由是眾生別作別造。於世界中。入同分地。妄想發生。非本來有。

迷妄所造者。自心惑業妄發。更非外境。萬物不出陰陽五行。世智所知。萬變不出六根。世智所不知。世尊窮源之論。同造者。六根十因。具足而造。各造者。雖具足而先後間歇。有心而不犯。為不兼境。無心而誤犯。為不兼根。故作特犯。兼境兼根。上皆極惡。若止造殺盜婬三惡。而不徧六。不具十。則輕矣。三惡中犯二。則又輕。見見。是能見根。所見境。若一根獨造。單犯二業。則更輕。地獄亦從重而遞減。八無間。即八寒八熱大獄。較阿鼻稍輕。十八獄。從大獄所分。三十六獄。從十八獄所分。一百八獄。從三十六所分。獄勢分。則受苦輕。造者。始於六根。發起惡業。作者。次於六境。成就惡業。惡業不同。即別作別造。所感獄報。入同分地。則有定處。非私受矣。曰同分地。可見境界歷然。曰非本有。可見當體全空。

復次阿難。是諸眾生。非破律儀。犯菩薩戒。毀佛涅槃。諸餘雜業。歷劫燒然。後還罪畢。受諸鬼形。若於本因。貪物為罪。是人罪畢。遇物成形。名為恠鬼。貪色為罪。是人罪畢。遇風成形。名為魃鬼。貪惑為罪。是人罪畢。遇畜成形。名為魅鬼。貪恨為罪。是人罪畢。遇蟲成形。名蠱毒鬼。貪憶為罪。是人罪畢。遇衰成形。名為厲鬼。貪傲為罪。是人罪畢。遇氣成形。名為餓鬼。貪罔為罪。是人罪畢。遇幽為形。名為魘鬼。貪明為罪。是人罪畢。遇精為形。名魍魎鬼。貪成為罪。是人罪畢。遇明為形。名役使鬼。貪黨為罪。是人罪畢。遇人為形。名傳送鬼。阿難。是人皆以純情墜落。業火燒乾。上出為鬼。此等皆是自妄想業之所招引。若悟菩提。則妙圓明。本無所有。

地獄罪畢而入鬼趣也。非。謗也。破。犯也。於一切戒。犯而兼謗。犯菩薩戒。唯犯無謗。毀佛涅槃。謗佛而兼謗法。戒為眾生出苦之具。佛為眾生拔苦之師。法為眾生盡苦之地。謗此三種。即名斷佛種性。罪莫重焉。輕重諸罪。略舉地獄之因。地獄受苦者。眾生業識身。隨識變現。直待業識身盡。方受鬼身。十貪。即十習。於物生貪。餘報在鬼。還托於物。為金銀草木之精恠。貪色傷正和氣。餘習為風魃鬼。能令亢旱。惑即詐習。變幻迷惑。附畜為妖。如倀附虎。鼠成精之類。魅。現形以惑人者。嗔恨餘習。附毒蟲蠱人。冤者。追憶宿恨。伺衰求報。故為疫癘鬼。散瘟行瘧之類。傲慢恃氣。故乘虗氣為餓鬼。又慢必轉吝。吝乃感餓。罔即誣枉。逼壓良善。故為鬼憑幽托暗。魘惑寐者。見習為明。作聰明而無正慧。魍魎。木石變恠。舉一例耳。枉詐成私。謂之貪成。明。呪也。因中以詐術牽制驅使人。故為鬼被人呪術役使。訟者。結黨朋證。謂之貪黨。故報在鬼類。附人發洩。傳送。如巫祝傳迸吉凶之類。純情。舉重該九情八情等。燒乾者。因窮果盡也。悟菩提者。如從夢醒。何法可得。妙則不受業縛。圓則不容他物。明則了無幽暗。諸趣皆空。何況鬼趣。

復次阿難。鬼業既盡。則情與想二俱成空。方於世間。與元負人怨對相值。身為畜生。酬其宿債。物恠之鬼。物銷報盡。生於世間。多為梟類。風魃之鬼。風銷報盡。生於世間。多為咎徵一切異類。畜魅之鬼。畜死報盡。生於世間。多為狐類。蟲蠱之鬼。蟲滅報盡。生於世間。多為毒類。衰厲之鬼。衰窮報盡。生於世間。多為蛔類。受氣之鬼。氣銷報盡。生於世間。多為食類。綿幽之鬼。幽銷報盡。生於世間。多為服類。和精之鬼。和銷報盡。生於世間。多為應類。明靈之鬼。明滅報盡。生於世間。多為休徵一切諸類。依人之鬼。人亡報盡。生於世間。多為循類。

鬼業盡而入畜生趣也。畜生趣。亦有上趣貶墜。及修帶嗔殺者。如龍王迦樓羅王等。此唯從鬼來者。多者。約多分。不盡然也。類攝非一。所著之物毀壞。鬼隨壽終。是為報盡。土梟附塊。似恠鬼之著物。貪習傾奪坑殺。酬斯債耳。咎徵。如商羊舞水。鼯鼠呼人之類。旱魃為災。變畜仍以兆災。魅鬼原於狂惑。轉為妖惑之狐。毒類。蛇蝎之屬。厲鬼入人身為病。轉為蟯蛔。還托身內。慢習驕吝。欠負必多。作鬼受饑。為畜充食。所以償也。綿著也。幽暗也。暗中魘著之鬼。服類。駝驢牛馬之屬。為人服用。酬其逼壓之債。見明作鬼。和諸精靈。為應類之畜。即社燕寒鴻。能應時序者。和者。雜也。呪以持力發靈。力盡無騐。鬼亦報終。轉生休徵之屬。如鳳麟之類。附巫之鬼。所附巫死。鬼亦報終。循類。如猫犬等。依順人者。

阿難。是等皆以業火乾枯。酬其宿債。傍為畜生。此等亦皆自虗妄業之所招引。若悟菩提。則此妄緣。本無所有。如汝所言寶蓮香等。及琉璃王。善星比丘。如是惡業。本自發明。非從天降。亦非地出。亦非人與。自妄所招。還自來受。菩提心中。皆為浮虗妄想凝結。

此總結三途也。三途各自虗妄造業發生。非天降地出人與也。妄造妄受。覺性之中。皆如空華。若是從他所授。或有漏網。自作自受。真無逃避處。

復次阿難。從是畜生酬償先債。若彼酬者。分越所酬。此等眾生還復為人。反徵其剩。如彼有力。兼有福德。則於人中。不捨人身。酬還彼力。若無福者。還為畜生。償彼餘直。阿難當知若用錢物。或役其力。償足自停。如於中間殺彼身命。或食其肉。如是乃至經微塵劫。相食相誅。猶如轉輪。互為高下。無有休息。除奢摩他。及佛出世。不可停寢。

畜生固來酬債。若債主過分取酬。此等將復為人。徵索所餘之直。常見善人生子破家。或被劫盜。或被欠負。或橫遭驅役。或枉受挫打。斯皆先業合捨此身。為畜酬剩。由樹福德。人中略償。阿難下。復明負債易償負命難償。奢摩地。正定自力也。佛出世。與之釋冤。仗他力也。唯二方得停償。

汝今應知彼梟倫者。酬足復形。生人道中。參合頑類。彼咎徵者。酬足復形。生人道中。參合愚類。彼狐倫者。酬足復形。生人道中。參合庸類。彼毒倫者。酬足復形。生人道中。參合狠類。彼蛔倫者。酬足復形。生人道中。參合微類。彼食倫者。酬足復形。生人道中。參合柔類。彼服倫者。酬足復形。生人道中。參合勞類。彼應倫者。酬足復形。生人道中。參合文類。彼休徵者。酬足復形。生人道中。參合明類。彼諸循倫。酬足復形。生人道中。參於達類。阿難。是等皆以宿債畢酬。復形人道。皆無始來。業計顛倒。相生相殺。不遇如來。不聞正法。於塵勞中。法爾輪轉。此輩名為可憐愍者。

畜生業盡而復人形也。人道善報。而從畜來。雜廝其中。故曰參合。十類之中。凶多吉少。苦多樂少。業計顛倒。索債與命。徵債相生。索命相殺。非好緣會聚也。不遇如來。聞法解釋。生殺無休。故可憐愍。十類皆宿習報。唯傲因柔報者。昔藐人而今為人藐。乃反對報。文明達。亦雜技聰黠耳。

阿難。復有從人不依正覺。修三摩地。別修妄念。存想固形。遊於山林人不及處。有十種仙。阿難。彼諸眾生。堅固服餌。而不休息。食道圓成。名地行仙。堅固草木。而不休息。藥道圓成。名飛行仙。堅固金石。而不休息。化道圓成。名遊行仙。堅固動止。而不休息。氣精圓成。名空行仙。堅固津液。而不休息。潤德圓成。名天行仙。堅固精色。而不休息。吸粹圓成。名通行仙。堅固呪禁。而不休息。術法圓成。名道行仙。堅固思念。而不休息。思憶圓成。名照行仙。堅固交遘而不休息。感應圓成。名精行仙。堅固變化而不休息。覺悟圓成。名絕行仙。阿難。是等皆於人中鍊心。不修正覺。別得生理。壽千萬歲。休止深山。或大海島。絕於人境。斯亦輪迴妄想流轉。不修三昧。報盡還來散入諸趣。

從人道進修而入仙道也。依正覺。修三摩地者。依不生滅心。為本修因也。存想長生。欲形骸堅固不壞。即妄念也。終歸敗壞。比天為劣。比人為優。山林人不及處。名山洞府。神仙隱跡之鄉。十行字。功行也。服餌。胡麻蓮芡之類。食所常用。故曰食道。康壯壽永。未得輕舉。草木。芝菖松栢之類。藥所常用。故曰藥道。身輕飛步。昇高越壑。金石。鉛汞丹砂之類。化道二種。一能化骨。壽永體堅。二能化物。俾賤作貴。遊戲人間。廣行利益。動止。運氣調生之事。煉精還氣。煉氣還神。煉神還虗也。羽化飛昇。虗空遊行。津液。鼓天池。嚥玉液。能令水升火降。而結內丹。故曰潤德。超空行而至天上。精色。如朝採日精。夜採月華。通行。精神與造化通也。持呪自成仙道。亦兼愈病驅魅。以濟羣生。故曰道行。思念。或存想頂門而出神。或繫心臍輪而煉丹。澄神凝思。久而照應。故曰照行。取坎填離。抽添鉛汞。以結仙胎。所謂交遘也。攝衛精氣。故曰精行。勿惑邪說。通悟化理。能大幻化。妙絕一世。稱絕行仙。煉心。非止服餌等。尤以操行為本。如持戒積德救濟累功。不修正覺者。不達本心真常。萬形自體。乃怖死留生。長生為號。言長。僅以勝短。說生。終以待滅。豈識無生妙體。別得生理者。於正覺外。別得延生妄理。

阿難。諸世間人。不求常住。未能捨諸妻妾恩愛。於邪婬中。心不流逸。澄鎣生明。命終之後。鄰於日月。如是一類。名四天王天。於己妻房。婬愛微薄。於淨居時。不得全味。命終之後。超日月明。居人間頂。如是一類。名忉利天。逢欲暫交。去無思憶。於人間世。動少靜多。命終之後。於虗空中。朗然安住。日月光明。上照不及。是諸人等。自有光明。如是一類。名須燄摩天。一切時靜。有應觸來。未能違戾。命終之後。上升精微。不接下界諸人天境。乃至劫壞。三災不及。如是一類。名兜率陀天。我無欲心。應汝行事。於橫陳時。味如嚼蠟。命終之後。生越化地。如是一類。名樂變化天。無世間心。同世行事。於行事交。了然超越。命終之後。徧能出超化無化境。如是一類。名他化自在天。阿難。如是六天。形雖出動。心迹尚交。自此以還。名為欲界。

此下明天趣。不求常住者。不求出世間修本常理。但希世間有盡樂果。妻妾為正婬。外色為邪婬。不但身不犯邪婬。而心亦無一念犯。愛水不流。則湛性澄鎣。故生須彌腰。四天王天。持國。增長。廣目。多聞。各據一面。淨味不全。為有微愛。比前已超一倍。故生須彌頂。忉利天。此云三十三。帝釋所統之界。此上二天。名地居天。漸向於靜曰動少靜多。能感空居朗住。較須彌更高一倍。日月光不及上照。唯有身光互相照耀。須燄摩。此云時分。以蓮華開閤為晝夜。常居靜中。則自無欲。或有觸來。未能違情。暫應之耳。生第四天。此天有內院外院。內院是補處菩薩寄居。即外院不得窺其堂奧。況下界諸天。故曰精微。天主彌勒。發弘誓願。得生彼處。以無漏力。三灾不及。二院之外。又有業報天。有漏業所成。三灾可壞。經或先言外天。而後兼內院。譯者省文。兜率陀。此云知足。無心而境至曰橫陳。無心應境同前。無味勝之。生越化地者。自能變化欲境。隨意受用。超越下天之無化。自居化地。無世間心者。心希上界。無世間情欲。但同世間權作夫婦。不但全無滋味。抑且了然超越。超出化無化境。化即第五天。無化即前四天。他化自在者。諸欲樂境。不勞自化。皆由他化而自在受用。此上四天。名空居天。制動而向靜曰出動。地居二天。則形交。男女嫁娶。亦如人間。但風氣一交。欲漏便除。非若人間不淨流溢。燄摩則勾抱。兜率則執手。變化則對笑。他化則相視。共有飲食。睡眠。婬欲。故號欲天。六欲天福。因五戒十善而致。今止約欲微增勝者。欲為輪迴根本。前明淪墜始於此。今明超騰亦始於此。初心未能成就禪定智慧。且速斷根本。則輪迴可出也。

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經如說第八卷

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經如說第九卷

阿難。世間一切所修心人。不假禪那。無有智慧。但能執身。不行婬欲。若行若坐。想念俱無。愛染不生。無留欲界。是人應念身為梵侶。如是一類。名梵眾天。欲習既除。離欲心現。於諸律儀。愛樂隨順。是人應時能行梵德。如是一類。名梵輔天。身心妙圓。威儀不缺。清淨禁戒。加以明悟。是人應時能統梵眾。為大梵王。如是一類。名大梵天。阿難。此三勝流。一切苦惱所不能逼。雖非正修真三摩地。清淨心中。諸漏不動。名為初禪。

欲天但十善感生。色天兼禪定感生。然特有漏禪觀。六事行耳。六行者。厭欲界是苦。是粗。是障。欣色界是淨。是妙。是離也。粗惑不染。淨報現前。應念而生梵世。唯戒而已。離欲心現。愛順律儀。則定戒相應矣。行梵德者。弘揚梵化也。梵輔則天臣矣。身心雙攝。妙圓清淨。加以明悟。智出梵眾。故能統之為大梵王。背染趣淨。故名勝流。執身伏欲。曰苦惱不逼。心離散亂。曰諸漏不動。禪即禪那定也。從初之四。皆有漏禪。禪以三昧得名。此非真三摩地。何以名為初禪。謂彼已離穢濁欲心。已離散動欲習。故得初禪之名。自此以上。絕無女人。心跡俱離。無所交接。兼無飲食睡眠。稍覺饑倦。即入禪定。出定則飽滿精明。是但以禪悅為食息。

阿難。其次梵天。統攝梵人。圓滿梵行。澄心不動。寂湛生光。如是一類。名少光天。光光相然。照耀無盡。映十方界。徧成琉璃。如是一類。名無量光天。吸持圓光。成就教體。發化清淨。應用無盡。如是一類。名光音天。阿難。此三勝流。一切憂懸所不能逼。雖非正修真三摩地。清淨心中。麤漏已伏。名為二禪。

澄心不動。因戒生定也。寂湛生光。因定發慧也。指身量光明。非指慧照。其光尚劣。名少光。定力轉明。妙光迭發。境隨先發。徧成琉璃。名無量光。納境於心曰吸。躡前圓先。吸納保持。不致離散。令人觀光修梵。故曰成就教體。不假言語曰清淨。隨機受益曰無盡。以光代音。名光音。初禪定力。尚假戒扶。此天不假戒扶。而自不動。定勝發光。以光之勝劣為次。初禪漏心不動。而未能伏。此天已伏粗漏。懸。不安也。憂懸較苦惱為輕。苦屬身。憂屬心。

阿難。如是天人。圓光成音。披音露妙。發成精行。通寂滅樂。如是一類。名少淨天。淨空現前。引發無際。身心輕安。成寂滅樂。如是一類。名無量淨天。世界身心。一切圓淨。淨德成就。勝託現前。歸寂滅樂。如是一類。名徧淨天。阿難。此三勝流。具大隨順。身心安隱。得無量樂。雖非正得真三摩地。安隱心中。歡喜畢具。名為三禪。

由圓光教體。披露妙理。故得發成精行。而生淨樂。樂非境也。出於淨性。淡泊寂淨。名寂滅樂。但通而未成。名少淨。淨久發空。漸次虗豁。至無邊際。初但心通。次身心廓然。安樂廣大。故曰成。無量。乃身心之無量。次但身心。後加世界。通成虗寂。故曰圓淨曰淨德成就。天中妙樂。至此已極。便認此為清淨極樂之鄉。終身歸托之地。故曰托。曰歸。身心世界。依正咸淨。方名徧淨。初禪隨順律儀。此隨順淨業。至無量周徧。乃大隨順。安隱者。自在受用也。界內以三禪為極樂處。故曰無量樂。此名離喜妙樂。喜是動心所發。樂是淨心所融。二禪心有喜受。分別散亂。尚未安隱。至此始得輕安穩貼。

阿難。復次天人。不逼身心。苦因已盡。樂非常住。久必壞生。苦樂二心俱時頓捨。麤重相滅。淨福性生。如是一類。名福生天。捨心圓融。勝解清淨。福無遮中。得妙隨順。窮未來際。如是一類。名福愛天。阿難。從是天中。有二岐路。若於先心無量淨光。福德圓明。修證而住。如是一類。名廣果天。若於先心雙厭苦樂。精研捨心。相續不斷。圓窮捨道。身心俱滅。心慮灰凝。經五百劫。是人既以生滅為因。不能發明不生滅性。初半劫滅。後半劫生。如是一類。名無想天。阿難。此四勝流。一切世間諸苦樂境。所不能動。雖非無為真不動地。有所得心。功用純熟。名為四禪。

初禪俱名梵者。持戒精潔故。二禪俱名光者。生光發化故。三禪俱名淨者。能伏六識染汙故。四禪苦樂俱捨。任運自在。乃世間真福。故曰福生。曰福愛。清淨之福。與下界濁福不同。故曰淨福。方初捨時。尚存捨相。久之圓熟渾融。漸近自然矣。初以捨為勝解。僅得淨除粗重。至此不作勝想。則勝解之念亦清淨矣。初時捨心有碍。故福亦有碍。至此捨心已融。故福無遮碍。盡未來際。隨心順意也。從福愛分二岐路。趣廣果。是直往道。趣無想。是迂僻道。一增進。一斷滅也。不取苦樂。亦不厭苦藥。但以四無量心。熏修福德。證廣大果。若以苦樂為可厭。而執著捨心。精研不斷。身心一切皆捨。獲受灰心之果。即無想定也。所謂苦樂心滅。厭捨心生。猶然生滅之因。八地菩薩。方是真不動地。此但不為苦樂所動。非無為真境。而有為功用則純熟矣。

阿難。此中復有五不還天。於下界中九品習氣。俱時滅盡。苦樂雙亡。下無卜居。故於捨心眾同分中。安立居處。阿難。苦樂兩滅。鬬心不交。如是一類。名無煩天。機括獨行。研交無地。如是一類。名無熱天。十方世界。妙見圓澄。更無塵象一切沉垢。如是一類。名善見天。精見現前。陶鑄無礙。如是一類。名善現天。究竟羣幾。窮色性性。入無邊際。如是一類。名色究竟天。阿難。此不還天。彼諸四禪四位天王。獨有欽聞。不能知見。如今世間曠野深山。聖道場地。皆阿羅漢所住持故。世間麤人所不能見。阿難。是十八天。獨行無交。未盡形累。自此以還。名為色界。

不復欲界受生。曰不還。亦名五淨居。習氣與現行皆滅。曰俱盡。苦亡則不居五趣。樂亡則不居三禪。非同分也。獨捨念清淨地。乃其同分可卜安居。希阿羅漢果。鬬心。指苦樂交戰之心。此時內無能交之心。尚覺外有所交之地。至於機括獨行。則往來自由。研窮所交之地。了不可得。上專就心說。此兼指境說。二種依稀塵既不緣。根無所偶矣。塵象。指境界言。沉垢。指煩惱言。至此依稀十方國土。皎然清淨矣。陶鑄無礙者。鎔鍊諸惑。不作障碍。能起十四變化自在。如陶人範土。治人鑄金。隨心轉變也。至此依稀一切變現。不為煩惱矣。羣幾。即眾微也。小乘以色法為眾微和合所成。今研究眾微。窮諸色性。悉歸於空。從有色之邊際。入無色之邊際。所謂柝色明空也。前天修有漏凡定。此天修無漏聖定。粗細懸如。故但仰嘉名。不能見也。如今五句是喻。初禪二禪三禪各三天。四禪四天。復有五不還天。為十八天。純是禪定善想所感。無情欲。故云獨行無交。有色礙。故云未盡形累。總名色界。

復次阿難。從是有頂色邊際中。其間復有二種岐路。若於捨心。發明智慧。慧光圓通。便出塵界。成阿羅漢。入菩薩乘。如是一類。名為迴心大阿羅漢。

此標聖獨出也。究竟居色頂。故曰有頂。與無色隣。故曰色邊際。三果根有利鈍。故於捨心。復分二路。其利根者。研窮色性。徹見真空。發無漏慧。慧光圓通。橫出無色。向大乘。不局天趣矣。

若在捨心。捨厭成就。覺身為礙。銷礙入空。如是一類。名為空處。諸礙既銷。無礙無滅。其中唯留阿賴耶識。全於末那半分微細。如是一類。名為識處。空色既亡。識心都滅。十方寂然。逈無攸往。如是一類。名無所有處。識性不動。以滅窮研。於無盡中。發宣盡性。如存不存。若盡非盡。如是一類。名為非想非非想處。此等窮空。不盡空理。從不還天聖道窮者。如是一類。名不迴心鈍阿羅漢。若從無想諸外道天。窮空不歸。迷漏無聞。便入輪轉。

此下四天。不悟性色真空。而勤於銷礙也。厭患色如牢獄。心欲出離。覺有身為質礙。而不自在。即修空觀。而滅身歸無。名空處定。患厭虗空無邊。緣多則散。能破於定。諸礙即銷而無。則不依於色。無礙之無亦滅。則不依於空。賴耶。即第八識。末那。即第七識。全於末那。謂第七識全在也。全分之中。有半分漸漸微細。末那名恒審思量。起我法二執。此天以伏惑之力。故末那雖全。而見分思量之相。任運輕細。名識處定。識心。即半分末那。都滅者。憑深定力。伏其現行不行。逈無所有者。滅識定中所證境界。名無所有處定。識性不動。指第八湛不搖處。見此境界。即以滅盡之念。深加研窮。并滅無所有想。求至湛入合湛之境。於無盡中。發宣盡性。謂於本非寂滅之境。見為真寂滅性也。前七已銷。無明未破。故曰如存不存。若盡非盡。超過有無二想也。此等。指前四天人。初天窮色而歸空。次天窮空而歸識。三天窮識以歸無。四天窮無以歸盡。如此窮空。豈唯不達圓頓性色真空之旨。即人法二空之理。皆所不了。妄欲銷之空之。滅之盡之。豈知終不能銷空滅盡也。故自五不還天。窮空而入此天者。根本尚正。俟八萬劫滿。斷盡思惑而出三界。名鈍根羅漢。對前有頂之迴心者。故曰鈍也。從無想窮空而入此天者。根本原邪。以彼迷有漏天。作無為解。故八萬劫受報已滿。無所歸托。便入淪墜矣。

阿難。是諸天上各各天人。則是凡夫業果酬答。答盡入淪。彼之天王。即是菩薩遊三摩提。漸次增進。迴向聖倫所修行路。

通結三界天人天主。凡聖各別也。天人。即天之臣民。是凡夫攝。業果酬答者。因中修十善八定。而以六欲四禪酬之。故報盡入輪。天王即是菩薩等者。寄位進修。不落輪迴者也。此段當在無色界下○各天原非正修。然漸次增進。即是菩薩遊三摩提。自劣而向勝也。聲聞緣覺已得正果。然得少為足遂入識陰十種邪見之末。自勝而向劣也。

阿難。是四空天。身心滅盡。定性現前。無業果色。從此逮終。名無色界。

此結屬無色也。前二天。色空俱無。是身滅盡。後二天。伏識現行。是心滅盡。由身心俱滅。故定性現前也。無業果色者。非若欲色二界業報所感。根身器界。以有勝定。故隨化依正。自在受用。所謂定果色也。空處至非想。統名無色。

此皆不了妙覺明心。積妄發生。妄有三界。中間妄隨七趣沈溺。補特迦羅。各從其類。

此總結三界也。自六欲至非想。皆由不能了達本有妙覺明心。從迷積迷。妄生三界。諸天人隨業報盡。不免又隨七趣淪溺。不得休息。補特迦羅。此云數取趣。即中有身也。以能數數受生。取諸趣故。

復次阿難。是三界中。復有四種阿修羅類。若於鬼道。以護法力。乘通入空。此阿修羅。從卵而生。鬼趣所攝。若於天中。降德貶墜。其所卜居。隣於日月。此阿修羅。從胎而出。人趣所攝。有修羅王。執持世界。力洞無畏。能與梵王。及天帝釋。四天爭權。此阿修羅。因變化有。天趣所攝。阿難。別有一分下劣修羅。生大海心。沉水穴口。旦遊虗空。暮歸水宿。此阿修羅。因濕氣有。畜生趣攝。

此明四種修羅也。言鬼道者。顯其前因。從鬼道發心也。如護戒護定。護經護呪等。皆名護法。謂從鬼道。藉護法力。而生此趣。能乘神通。而入居空界者。約其現果。是卵生。以卵從想生故。約其因。或是三夜叉。親往如來座下轉生者。當是鬼趣攝也。言天中者。指其前因。降德者。在天中有損德而下謫也。卜居隣日月者。以不離人間。固是胎生。人趣所攝也。執持世界者。謂能驅役鬼神。興災興福。力洞無畏者。言其力量廣大。通貫天人。故心無怖畏。帝釋四天。常與鬬戰。今言梵王亦爭者。或帝釋不勝。則梵王以下俱助力也。若力不能勝。則身入藕絲孔中。約可大可小。知是化生。力與天等。是天趣攝也。生海水心口者。經稱毗摩質多阿修羅王。以居海底。是濕生。以下劣故。是畜生攝。

阿難。如是地獄餓鬼畜生。人及神仙。天洎修羅。精研七趣。皆是昏沉諸有為相。妄想受生。妄想隨業。於妙圓明無作本心。皆如空華。元無所著。但一虗妄。更無根緒。阿難。此等眾生。不識本心。受此輪迴。經無量劫。不得真淨。皆由隨順殺盜婬故。反此三種。又則出生無殺盜婬。有名鬼倫。無名天趣。有無相傾。起輪迴性。若得妙發三摩提者。則妙常寂。有無二無。無二亦滅。尚無不殺不偷不婬。云何更隨殺盜婬事。阿難。不斷三業。各各有私。因各各私。眾私同分。非無定處。自妄發生。生妄無因。無可尋究。

精研者。升沉往復。百千萬迴。不知出要也。七趣皆由妄想。於圓妙中。了無根緒。故如空華。前問妙心徧圓。何有獄鬼人畜等道。此結示由殺盜婬三為根本。有是業。則墜為鬼倫。無是業。則升為天趣。七趣舉二通攝。因有而墜。因無而升。故有無相傾。起輪迴性。若得妙發真三摩提。則可免耳。二無者。有無俱無也。有無既無。亦無無有無之念。曰無二亦滅。此則不但超生死。更超小乘涅槃。上云皆由隨順殺盜婬故。已揭出受病元由。恐人疑云。天趣持此三戒。何以不免輪迴。故云此非持戒之過。乃以有漏心持戒之過也。無漏學中。纖塵不起。尚無持戒。何況毀戒。此正痛絕三業之語。不斷三句。言造業私而受報則有定處。原是自妄之所招感。既所生是妄。實無有因。故不可究其起處。

汝勗修行。欲得菩提。要除三惑。不盡三惑。縱得神通。皆是世間有為功用。習氣不滅。落於魔道。雖欲除妄。倍加虗偽。如來說為可哀憐者。汝妄自造。非菩提咎。作是說者。名為正說。若他說者。即魔王說。

三惡三善。總是業。不達此為繫縛之本。障智之端。名三惑。不但除有三。亦除無三。葢伏現行而不除種子。遇緣復起。終落魔道。倍加虗偽者。如各自謂得無上道。實皆假世智以妄研。乘神通而造業。違遠圓通。背涅槃城。故如來憫之。前問佛體真實。云何復有諸趣。故答云。汝妄自造。非佛體有咎。菩提。即佛體也。復警云。若使末世勸人離此三種者。即是佛說。若讚此三種為無礙者。即是魔說。映下五陰魔事。魔之惱人先破戒故。

即時如來將罷法座。於師子牀。攬七寶几。迴紫金山。再來凭倚。普告大眾及阿難言。汝等有學緣覺聲聞。今日迴心趣大菩提無上妙覺。吾今已說真修行法。汝猶未識修奢摩他毗婆舍那。微細魔事。魔境現前。汝不能識。洗心非正。落於邪見。或汝陰魔。或復天魔。或著鬼神。或遭魑魅。心中不明。認賊為子。又復於中得少為足。如第四禪無聞比丘。妄言證聖。天報已畢。衰相現前。謗阿羅漢身遭後有。墮阿鼻獄。汝應諦聽。吾今為汝子細分別。阿難起立。并其會中同有學者。歡喜頂禮。伏聽慈誨。

真修行路。阿難等尚未親歷。不知途中艱阻。世尊是過來人。故將罷座。而迴身復留。指明途中所遇。令其自識。預備不虞。真修行法。即指反聞一門也。魔事最為微細。忽爾現前。能契合人心。不識其為邪為正。若胸中一毫未淨。彼即乘此一毫之隙。勾入邪見矣。陰魔。即色陰中初心自現。不從外來。天魔。鬼神。魑魅。皆受想二陰所現。若道眼不明。為彼所轉。遂認賊為子。立使家寶劫盡矣。心見二魔。皆行陰識陰中自心邪見。得少為足之過。如第下。舉一為例。無聞者。無多聞慧。但勤小行。得生四禪。便謂已證阿羅漢。及天報將畢。見有生處。遂謗佛妄說阿羅漢不受後有。因此墜墮。乃邪誤之咎也。

佛告阿難。及諸大眾。汝等當知有漏世界十二類生。本覺妙明。覺圓心體。與十方佛。無二無別。由汝妄想。迷理為咎。癡愛發生。生發徧迷。故有空性。化迷不息。有世界生。則此十方微塵國土非無漏者。皆是迷頑妄想安立。當知虗空生汝心內。猶如片雲點太清裏。況諸世界在虗空耶。汝等一人發真歸元。此十方空皆悉銷殞。云何空中所有國土而不振裂。

本覺湛然。纖塵不立。由迷妄有頑空。由頑空成漏界。為魔所依。斷迷妄而發真心。則虗空銷殞。而國土振裂。魔自無依。問古今發真者眾矣。而空界依然何也。答世界是眾生共業所感。眾生不可盡。世界不可盡。一人發真。但能銷殞一人世界。彼眾同分。暫雖震動。旋復凝結。若使同能發真。則山河器界。化成無上知覺。為淨妙佛土矣。

汝輩修禪。飾三摩地。十方菩薩。及諸無漏。大阿羅漢。心精通㳷。當處湛然。一切魔王。及與鬼神。諸凡夫天。見其宮殿無故崩裂。大地振坼。水陸飛騰。無不驚慴。凡夫昏暗。不覺遷訛。彼等咸得五種神通。唯除漏盡。戀此塵勞。如何令汝摧裂其處。是故鬼神及諸天魔。魍魎妖精。於三昧時。僉來惱汝。

飾。嚴護也。禪力相應。與佛菩薩。大阿羅漢。心精通㳷。將出魔界。故大地震動。魔宮為摧。魔戀塵勞。久依漏界。寧肯捐棄。故來惱害。水陸飛騰。指魔眾水居陸居者。遷訛。即震裂意。凡夫不知行人定力之遷訛。謬言地震。唯除漏盡者。六通中未證漏盡一通也。五通既具。知汝定力所為。決不相容。

然彼諸魔雖有大怒。彼塵勞內。汝妙覺中。如風吹光。如刀斷水。了不相觸。汝如沸湯。彼如堅氷。煖氣漸隣。不日銷殞。徒恃神力。但為其客。成就破亂。由汝心中五陰主人。主人若迷。客得其便。當處禪那。覺悟無惑。則彼魔事。無奈汝何。陰銷入明。則彼群邪。咸受幽氣。明能破暗。近自銷殞。如何敢留擾亂禪定。若不明悟。被陰所迷。則汝阿難必為魔子。成就魔人。如摩登伽。殊為眇劣。彼唯呪汝破佛律儀。八萬行中。祗毀一戒。心清淨故。尚未淪溺。此乃隳汝寶覺全身。如宰臣家。忽遭藉沒。宛轉零落。無可哀救。

此言悟則無咎迷則致亂也。成就三昧。破亂三昧。不在於客。悉由主人。主人。真心也。覺悟無惑者。一心不動。於彼善惡境界。不欣不怖。魔力雖強。不能動汝。由汝陰氣已銷。得大光明藏。彼則咸受幽氣。住於昏冥之鄉。彼若鄰近光明。幽氣自然銷殞。安敢擾汝之禪定。若被陰所迷。反墮彼類矣。宰臣藉沒。喻幾登寶位。而淪惡趣。

阿難當知汝坐道場。銷落諸念。其念若盡。則諸離念一切精明。動靜不移。憶忘如一。當住此處。入三摩提。如明目人處大幽暗。精性妙淨。心未發光。此則名為色陰區宇。若目明朗。十方洞開。無復幽黯。名色陰盡。是人則能超越劫濁。觀其所由。堅固妄想。以為其本。

坐道場。不必土壇鏡像。端坐其中。一切時。四威儀。反聞正定。便是。銷落諸念者。功深念盡。等虗空界也。一切精明者。常不昧也。靜時精明。動亦不移。忘時精明。憶亦如之。此禪那得力處。依之進趣。正定可入矣。明目處暗。狀其將開未開之境。精性妙淨。定心顯也。合明目之喻。心未發光。慧未生也。合處暗之喻。陰以覆蔽為義。區局真性。此色陰未破之相。若使心光發越。障礙皆通。即肉眼所見。十方洞開。而前之黑暗。皆化成光明。內徹五臟。外徹山河。天上人間。悉如指掌。此色陰已破之相。劫者時也。劫濁因色陰而有。色陰一破。則三際斷除。故能超越。堅固妄想。於外四大。堅執為心外實有。於內四大。堅執為心所住處。乃色陰根本。若不執著。色何由為陰乎。前決定義中。歷指重疊五濁。即今五陰也。次云如澄濁水。貯於淨器。即今銷除五陰也。但未及詳示。此處辨析魔事。却亦了前公案。

阿難。當在此中精研妙明。四大不織。少選之間。身能出礙。此名精明流溢前境。斯但功用暫得如是。非為聖證。不作聖心。名善境界。若作聖解。即受羣邪。

此下十種。皆色陰將破未破之相。先明外徹。此中者。定中也。妙明即聞性。反聞精研。則四大虗融。如雲如影。不復密織堅實。故身能出礙。豁然透過墻壁。此特定力所逼。使精妙流溢。暫得前境虗融。隨得隨失。不同證果聖人。一得永得。若行人無見識。輙起證聖之解。則魔得其便矣。

阿難。復以此心精研妙明。其身內徹。是人忽然於其身內。拾出蟯蛔。身相宛然。亦無傷毀。此名精明流溢形體。斯但精行暫得如是。非為聖證。不作聖心。名善境界。若作聖解。即受羣邪。

此明內徹。心光忽照。五臟開明。如揭葢覆。親見蟯蛔。以手拾出。身無傷毀。流溢同前。內融形體為異。

又以此心。內外精研。其時魂魄意志精神。除執受身。餘皆涉入。互為賓主。忽於空中聞說法聲。或聞十方同敷密義。此名精魄遞相離合。成就善種。暫得如是。非為聖證。不作聖心。名善境界。若作聖解。即受羣邪。

此明內外俱徹。魂藏於肝。魄藏於肺。意藏於脾。志藏於膽。精藏於腎。神藏於心。定力精研。四大既空。主無所依。流出於外。唯第八執受身。安然不遷。彼六交相涉入。一為主而五為賓也。離合者。離本位而合他位也。夙昔聞六根互用。熏成善種。故於定中偶一發露。非若聖人證入圓通。

又以此心澄露皎徹。內光發明。十方徧作閻浮檀色。一切種類。化為如來。於時忽見毗盧遮那。踞天光臺。千佛圍繞。百億國土。及與蓮華。俱時出現。此名心魂靈悟所染。心光研明。照諸世界。暫得如是。非為聖證。不作聖心。名善境界。若作聖解。即受羣邪。

此明現佛境界。淨穢二境。隨心所感。此心澄徹。靈悟濬發。佛境現前。無情徧成金界。有情盡作如來。靈悟所染者。先所熏染圓頓慧覺。眾生本來是佛。此之種子。因定激發。暫現殊勝。

又以此心精研妙明。觀察不停。抑按降伏。制止超越。於時忽然十方虗空成七寶色。或百寶色。同時徧滿。不相留礙。青黃赤白。各各純現。此名抑按功力逾分。暫得如是。非為聖證。不作聖心。名善境界。若作聖解。即受羣邪。

此明空成寶色。觀察者。審究妄心起處。抑按者。於起處遏捺之。降伏者。隨抑從順。制止者。恐後跳梁。更加防範。重重處分。超越過甚。故妙明逼極。煥散發現。致虗空成寶色也。虗空寶色即自己心光。

又以此心研究澄徹。精光不亂。忽於夜半。在暗室內。見種種物。不殊白晝。而暗室物。亦不除滅。此名心細密澄其見。所視洞幽。暫得如是。非為聖證。不作聖心。名善境界。若作聖解。即受羣邪。

此言暗中見物。心光密澄。物不能遁。暗物不除。言實境也。研究澄徹之功。暫時發露。非真得常光。

又以此心圓入虗融。四體忽然同於草木。火燒刀斫曾無所覺。又則火光不能燒爇。縱割其肉。猶如削木。此名塵併。排四大性。一向入純。暫得如是。非為聖證。不作聖心。名善境界。若作聖解。即受羣邪。

此身同草木也。定力虗融。則五塵併消。四大排遣。純覺遺身。故無傷觸。暫時發露。未得性色真空。

又以此心成就清淨。淨心功極。忽見大地十方山河。皆成佛國。具足七寶光明徧滿。又見恒沙諸佛如來。徧滿空界。樓殿華麗。下見地獄。上觀天宮。得無障礙。此名欣厭凝想日深。想久化成。非為聖證。不作聖心。名善境界。若作聖解。即受羣邪。

此覩佛覩界也。欣厭凝想。未入定前。欣淨厭穢。熏習成種。今反聞逼極。心光所灼。悉發現耳。雖說化成。亦非虗境。雖是實境。仍同幻化。

又以此心研究深遠。忽於中夜。遙見遠方市井街巷。親族眷屬。或聞其語。此名迫心。逼極飛出。故多隔見。非為聖證。不作聖心。名善境界。若作聖解。即受羣邪。

此遙見遙聞也。用心研究到深遠處。遂令心光逼極飛出。故障隔處皆能見聞。中夜。心境俱靜之時。此亦暫時光景。非實證無邊海剎。不隔毫端也。

又以此心研究精極。見善知識。形體變移。少選無端種種遷改。此名邪心含受魑魅。或遭天魔入其心腹。無端說法。通達妙義。非為聖證。不作聖心。魔事銷歇。若作聖解。即受羣邪。

上九境。皆定心逼極所發善境。非魔所為。要須作證。方成招魔之端。此是大定中。竭力窮研。到至精至極之地。與諸聖心精通脗。而色陰將破。故魔心震驚。魔擾於是發端。見善下。發其妄見也。見善知識者。行人靜中自見也。形體變遷者。變現佛菩薩天龍諸像也。邪心含受者。行人防心不密。領受妄境。故鬼物眩惑。現此虗影。非真實見聖也。或遭下。發其狂慧也。天魔入心者。魔入行人身中。持其心神也。說法達妙。指行人自說。魔力持之使然。非真實心開也。行人用功。自淺而深。魔魅肆擾。由微而著。此節與下受陰十境。皆暗中入心。令自發亂。至想陰中。方飛附旁人。顯然誑惑。

阿難。如是十種禪那現境。皆是色陰用心交互。故現斯事。眾生頑迷。不自忖量。逢此因緣。迷不自識。謂言登聖。大妄語成。墮無間獄。汝等當依如來滅後。於末法中。宣示斯義。無令天魔得其方便。保持覆護。成無上道。

交互者。禪觀心。與各陰妄想交戰。互為勝負也。如色中每一善境。乃觀力暫勝。故得心光發露。隨開隨閉。即是妄想復勝。此魔之所以乘間而入也。

阿難。彼善男子。修三摩提。奢摩他中。色陰盡者。見諸佛心。如明鏡中顯現其像。若有所得而未能用。猶如魘人。手足宛然。見聞不惑。心觸客邪而不能動。此則名為受陰區宇。若魘咎歇。其心離身。返觀其面。去住自由。無復留礙。名受陰盡。是人則能超越見濁。觀其所由。虗明妄想以為其本。

諸佛心。即我妙覺明心。色陰盡者。四大已銷。無復留礙。故心開而得見之。雖得親見本體。未能發自在用者。受陰未破也。受以領納為義。納境於心。能陰真空妙性。手足二句。喻若有所得。心觸二句。喻不得其用。魘咎歇。喻受陰盡也。心本不在身中。受陰妄為領納。受陰盡。則心能出礙。故能離身返觀。去住自在。與黃冠出陽神。相似而寔不同。彼有心求之。此無心得之。妄起見覺。汩亂湛性。名為見濁。即受陰之體。盡則超之矣。因違順之幻境。生損益之妄受。受陰無體。虗有所明。故名虗明妄想。

阿難。彼善男子。當在此中得大光耀。其心發明。內抑過分。忽於其處。發無窮悲。如是乃至觀見蚊蝱。猶如赤子。心生憐愍。不覺流淚。此名功用抑摧過越。悟則無咎。非為聖證。覺了不迷。久自銷歇。若作聖解。則有悲魔入其心腑。見人則悲。啼泣無限。失於正受。當從淪墜。

此抑己生悲也。既破色陰。無復幽黯。故得大光耀。知受陰為咎。故內自抑伏而破之。抑伏太過。失於柔慈。故多悲愍。以致悲魔附焉。

阿難。又彼定中諸善男子。見色陰銷。受陰明白。勝相現前。感激過分。忽於其中生無限勇。其心猛利。志齊諸佛。謂三僧祇。一念能越。此名功用陵率過越。悟則無咎。非為聖證。覺了不迷。久自銷歇。若作聖解。則有狂魔入其心腑。見人則誇。我慢無比。其心乃至上不見佛。下不見人。失於正受。當從淪墜。

此揚己如佛也。勝相現前者。色陰盡。而見諸佛心也。感激過分者。向聞即心是佛。未曾親見。今始見本來佛性。故奮發大勇。自謂不歷僧祇。立地成佛。不知理雖頓悟。事要漸除。此由陵蔑輕率。越分自僭。故作斯語。若自反知非。復歸無咎。若迷而不反。則有狂魔入心。生大我慢。上無諸佛。下無眾生。自謂惟我獨尊。其失正受。淪墜無疑。

又彼定中諸善男子。見色陰銷。受陰明白。前無新證。歸失故居。智力衰微。入中隳地。逈無所見。心中忽然生大枯渴。於一切時沉憶不散。將此以為勤精進相。此名修心無慧自失。悟則無咎。非為聖證。若作聖解。則有憶魔入其心腑。旦夕撮心。懸在一處。失於正受。當從淪墜。

此無慧沉憶也。前無新證者。受陰未破也。退失故居者。色陰已破也。當以慧力照破受陰本空。自可證入。若智力衰微。則墜在兩楹。無所依倚。入中隳地。則前後皆迷。逈無所見矣。由無慧水灌溉。故忽生枯渴。由前後雙脫。進退無地。故時刻沉憶。不敢走作。復將沉憶不散以為勤精進相。而欲破受陰。不亦過乎。此名無慧而自失也。若知非速改。即得無咎。若以沉憶不散為聖證。則憶魔乘間而入。日夜撮心懸掛一處。失正受而從淪墜矣。

又彼定中諸善男子。見色陰銷。受陰明白。慧力過定。失於猛利。以諸勝性懷於心中。自心已疑是盧舍那。得少為足。此名用心亡失恒審。溺於知見。悟則無咎。非為聖證。若作聖解。則有下劣易知足魔入其心腑。見人自言我得無上第一義諦。失於正受。當從淪墜。

此慧偏發狂也。色盡受明。定之勝性。忘懷可也。乃得少為足。自疑為佛。致下劣易足之魔附焉。前謂佛可速成。念越多劫修之無難。此見自性即是。不假修證。過更甚矣。問宗門本來是佛。不待修證何耶。答為人唯執修成。孤負己靈。抑揚之耳。竿頭進步。何甞恃己靈撥修證哉。

又彼定中諸善男子。見色陰銷。受陰明白。新證未獲。故心已亡。歷覽二際。自生艱險。於心忽然生無盡憂。如坐鐵牀。如飲毒藥。心不欲活。常求於人令害其命。早取解脫。此各修行失於方便。悟則無咎。非為聖證。若作聖解。則有一分常憂愁魔。入其心腑。手執刀劍。自割其肉。欣其捨壽。或常憂愁。走入山林。不耐見人。失於正受。當從淪墜。

此覺險思憂也。歷覽二際者。觀色受二邊際也。心生艱險。慮遭退失也。本是勤修。警懼太甚。無智慧方便以自解。遂致患害。

又彼定中諸善男子。見色陰銷。受陰明白。處清淨中。心安隱後。忽然自有無限喜生。心中歡悅。不能自止。此名輕安無慧自禁。悟則無咎。非為聖證。若作聖解。則有一分好喜樂魔。入其心腑。見人則笑。於衢路傍。自歌自舞。自謂已得無礙解脫。失於正受。當從淪墜。

此覺安多喜也。此名無慧自禁而生。若以慧眼觀察。何足深喜。則喜風自息。仍歸無咎。

又彼定中諸善男子。見色陰銷。受陰明白。自謂已足。忽有無端大我慢起。如是乃至慢與過慢。及慢過慢。或增上慢。或卑劣慢。一時俱發。心中尚輕十方如來。何況下位聲聞緣覺。此名見勝。無慧自救。悟則無咎。非為聖證。若作聖解。則有一分大我慢魔。入其心腑。不禮塔廟。摧毀經像。謂檀越言。此是金銅。或是土木。經是樹葉。或是㲲華。肉身真常。不自恭敬。却崇土木。實為顛倒。其深信者。從其毀碎。埋棄地中。疑誤眾生。入無間獄。失於正受。當從淪墜。

此見勝生慢也。慢有七。恃己陵他名我慢。同德相傲名慢。於同中爭勝。名過慢。於勝爭勝。名慢過慢。未得謂得。名增上慢。以劣自甘。名卑劣慢。經缺邪慢。不禮塔廟。是我慢。亦為七慢之總。勝者。因見殊勝。勝氣所使也。有慧則悟平等。不見一眾生可慢。敢慢諸聖哉。問臨濟不禮祖塔。丹霞燒木佛。巖頭說祖師言句是破草鞋。非大我慢乎。答此為執外求而不達自心。執言教而不肯進修。故假此激之。一片慈心也。若使稍有慢心。質之於經。當入阿鼻。

又彼定中諸善男子。見色陰銷。受陰明白。於精明中。圓悟精理。得大隨順。其心忽生無量輕安。已言成聖。得大自在。此名因慧獲諸輕清。悟則無咎。非為聖證。若作聖解。則有一分好輕清魔。入其心腑。自謂滿足。更不求進。此等多作無聞比丘。疑誤眾生。墮阿鼻獄。失於正受。當從淪墜。

此慧安自足也。以色銷為精明。以精明為圓悟。遂謂得大隨順。輕安自在。得少為足。無聞之儔也。比上過似輕。但自足不進。非更慢他。

又彼定中諸善男子。見色陰銷。受陰明白。於明悟中。得虗明性。其中忽然歸向永滅。撥無因果。一向入空。空心現前。乃至心生長斷滅解。悟則無咎。非為聖證。若作聖解。則有空魔入其心腑。乃謗持戒。名為小乘。菩薩悟空。有何持犯。其人常於信心檀越飲酒噉肉。廣行婬穢。因魔力故。攝其前人。不生疑謗。鬼心久入。或食屎尿與酒肉等。一種俱空。破佛律儀。誤入人罪。失於正受。當從淪墜。

此著空毀戒也。前圓悟。此明悟。特受陰中之悟耳。因得虗明。誤執斷空。成諸邪咎。此空魔也。近有說大虗空為本性。一切佛事皆著相。一切俗事為無礙者。即此類。自誤誤人。不可勝紀。急宜聞經悔悟。

又彼定中諸善男子。見色陰銷。受陰明白。味其虗明。深入心骨。其心忽有無限愛生。愛極發狂。便為貪欲。此名定境安順入心。無慧自持。誤入諸欲。悟則無咎。非為聖證。若作聖解。則有欲魔入其心腑。一向說欲為菩提道。化諸白衣平等行欲。其行婬者。名持法子。神鬼力故。於末世中。攝其凡愚。其數至百。如是乃至一百二百。或五六百。多滿千萬。魔心生厭。離其身體。威德既無。陷於王難。疑誤眾生。入無間獄。失於正受。當從淪墜。

此著有行婬也。愛因順起。空境順心。邪愛成咎。葢禪定中。自有妙觸輕安之境。隨順入心。當用慧觀察。一切不受。方為正受。耽著不捨。引起婬欲魔。

阿難。如是十種禪那現境。皆是受陰用心交互。故現斯事。眾生頑迷。不自忖量。逢此因緣。迷不自識。謂言登聖。大妄語成。墮無間獄。汝等亦當將如來語。於我滅後。傳示末法。徧令眾生開悟斯義。無令天魔得其方便。保持覆護。成無上道。

此十種魔事已成。非前十為引發之端。然但暗入人心。令其不覺自顛。不同後十就人惱亂陷害。

阿難。彼善男子。修三摩提。受陰盡者。雖未漏盡。心離其形。如鳥出籠。已能成就。從是凡身。上歷菩薩六十聖位。得意生身。隨往無礙。譬如有人。熟寐寱言。是人雖則無別所知。其言已成音韻倫次。令不寐者咸悟其語。此則名為想陰區宇。若動念盡。浮想銷除。於覺明心如去塵垢。一倫生死。首尾圓照。名想陰盡。是人則能超煩惱濁。觀其所由。融通妄想以為其本。

真心周徧。本不局身。非局而局。受陰之為也。受陰一盡。從凡身歷聖位。隨意現身矣。想者。心慮浮相。能覆妙明而障聖道。故有熟寐寱言之喻。音韻倫次。喻有聖位分也。不寐者咸悟其語。喻證聖之人。知其有聖位分也。然以想陰尚在。未能即證聖位。三漸次。乾慧。十信。十住。十行。十向。四加。十地。等妙。通六十位。雖有賢有聖。總是聖位之塗路。故均稱聖位。覺明如鏡。浮想如塵。塵銷鏡朗。想盡心明。倫。類也。三界異生。雖分十二。而生死大同。故曰一倫。首尾即始終。生死各有始終。想盡則無生死。故曰首尾圓照。煩惱因想而生。想盡則超之。想能融變。使心隨境。使境隨心。故名融通妄想。

阿難。彼善男子受陰虗妙。不遭邪慮。圓定發明。三摩地中。心愛圓明。銳其精思。貪求善幻。爾時天魔候得其便。飛精附人。口說經法。其人不覺是其魔著。自言謂得無上涅槃。來彼求巧善男子處。敷座說法。其形斯須或作比丘。令彼人見。或為帝釋。或為婦女。或比丘尼。或寢暗室。身有光明。是人愚迷。惑為菩薩。信其教化。搖蕩其心。破佛律儀。潛行貪欲。口中好言災祥變異。或言如來某處出世。或言劫火。或說刀兵。恐怖於人。令其家資無故耗散。此名恠鬼。年老成魔。惱亂是人。厭足心生。去彼人體。弟子與師俱陷王難。汝當先覺。不入輪迴。迷惑不知。墮無間獄。

此貪求善巧也。受陰虗妙者。謂能離身反觀。作用自在也。不遭邪慮者。不為十境惑動也。圓定發明者。由受陰一破。見惑已銷。於諸前塵。不起分別。成一精明也。心愛圓明者。心生愛樂。欲令妄想盡。而覺心圓明。無不了知。善巧方便。無不成就。將欲度生以行教化。故發憤銳思。而貪求善巧。只此一貪。便是動魔之本。天魔乘一念之隙。飛精附人。說法以惑之。受盡之人。邪魔不能入其心腑。故遣精靈附旁人以煽惑。令其自壞定心。此人不知為魔著身。故因說經法。自謂得證涅槃。向求巧人前。投其所好。說法變形。作諸善巧。蠱惑其念。是求巧人。傾心受教。於是昔日之定心。今已搖蕩。昔日之律儀。今已破壞。墮其術中。不能出矣。好言災祥等者。是指魔附之人。發言詭異。惑亂人心。此名下。指名示害。恠鬼。是貪習遇物成形。至老方為魔使。厭足心生。去彼人體者。謂久之魔鬼生厭。去彼所附人之體。弟子。即求巧之人。師。即說法之師。先覺者。謂凡有毀戒誘婬者。便知是魔。不隨彼轉。

阿難。又善男子受陰虗妙。不遭邪慮。圓定發明。三摩地中。心愛游蕩。飛其精思。貪求經歷。爾時天魔候得其便。飛精附人。口說經法。其人亦不覺知魔著。亦言自得無上涅槃。來彼求遊善男子處。敷座說法。自形無變。其聽法者。忽自見身坐寶蓮華。全體化成紫金光聚。一眾聽人。各各如是。得未曾有。是人愚迷。惑為菩薩。婬逸其心。破佛律儀。潛行貪欲。口中好言諸佛應世。某處某人。當是某佛。化身來此。某人即是某菩薩等。來化人間。其人見故。心生傾渴。邪見密興。種智銷滅。此名魃鬼。年老成魔。惱亂是人。厭足心生。去彼人體。弟子與師俱陷王難。汝當先覺。不入輪迴。迷惑不知。墮無間獄。

此貪求經歷也。無邊剎海。不隔毫端。果熟因圓。自然發現。若一貪求。天魔即遣精靈附人。不自變形而變他形。現生成佛者。由彼貪求經歷佛土。故現佛國以投其好也。是人。指行人也。婬逸其心。化定心而縱蕩不拘也。魔口所出。皆指目前是佛土者。以彼好遊蕩。故以此誘之。既見諸佛。復聞其說。故傾心渴仰。捨己從他也。魃鬼。是婬習遇風成形之鬼物。今為魔使也。

又善男子受陰虗妙。不遭邪慮。圓定發明。三摩地中。心愛緜㳷。澄其精思。貪求契合。爾時天鬼候得其便。飛精附人。口說經法。其人實不覺知魔著。亦言自得無上涅槃。來彼求合善男子處。敷座說法。其形及彼聽法之人。外無遷變。令其聽者。未聞法前。心自開悟。念念移易。或得宿命。或有他心。或見地獄。或知人間好惡諸事。或口說偈。或自誦經。各各歡娛。得未曾有。是人愚迷。惑為菩薩。綿愛其心。破佛律儀。潛行貪欲。口中好言佛有大小。某佛先佛。某佛後佛。其中亦有真佛假佛。男佛女佛。菩薩亦然。其人見故。洗滌本心。易入邪悟。此名魅鬼。年老成魔。惱亂是人。厭足心生。去彼人體。弟子與師俱陷王難。汝當先覺。不入輪迴。迷惑不知。墮無間獄。

此貪求契合也。綿。密也。㳷。合也。以此心上契諸佛。下合眾生也。功夫到寂滅現前時。自然上同下合。不必貪求。由行人有貪契之心。故魔亦現默契之事。念念移易者。謂心開之人。念念不同。如下所云也。或得宿命者。是己尋常不知者。今忽知也。或得他心者。是彼尋常所念者。今亦知其所念也。乃至說偈誦經。皆是現密契之事。以惑其心也。綿愛其心者。行人被惑。亦密愛之。欲遂其心之所求也。而魔口復以妖言竦動。行人既見密契之人。又聞妖異之語。由是將昔日正定之心。洗滌無餘。轉入邪知邪解矣。魅鬼。是誑習遇畜成形之鬼。

又善男子受陰虗妙。不遭邪慮。圓定發明。三摩地中。心愛根本。窮覽物化。性之終始。精爽其心。貪求辨析。爾時天魔候得其便。飛精附人。口說經法。其人先不覺知魔著。亦言自得無上涅槃。來彼求元善男子處。敷座說法。身有威神。摧伏求者。令其座下雖未聞法。自然心伏。是諸人等。將佛涅槃菩提法身。即是現前我肉身上。父父子子。遞代相生。即是法身常住不絕。都指現在即為佛國。無別淨居及金色相。其人信受。忘失先心。身命歸依。得未曾有。是等愚迷。惑為菩薩。推究其心。破佛律儀。潛行貪欲。口中好言眼耳鼻舌。皆為淨土。男女二根。即是菩提涅槃真處。彼無知者。信是穢言。此名蠱毒魘勝惡鬼。年老成魔。惱亂是人。厭足心生。去彼人體。弟子與師俱陷王難。汝當先覺。不入輪迴。迷惑不知。墮無間獄。

此貪求辨析也。愛根本者。求萬物之本也。欲使物化一一洞徹根柢。毫無疑滯。使心豁神爽。故貪求辨析。由此一念。即是招魔之端。故魔乘間而入也。身有威神摧伏求者。以魔力攝服人心也。諸人領魔法以遞相開化。蠱惑人心者也。由行人貪求化元。故指目前斷滅者為常住本。穢汙者為清淨根。以投其欲。行人既信受其言。遂將辨析之心。一一棄去。即信目前父父子子。遞代相生者。為物化本。日將魔心魔語。推究以為至理。遂入其黨。彼魔精者。既令魔黨宣穢言以煽惑。己復出穢言以印證。安有不被惑者哉。蠱鬼。即恨習遇蟲成形者也。

又善男予受陰虗妙。不遭邪慮。圓定發明。三摩地中。心愛懸應。周流精研。貪求冥感。爾時天魔候得其便。飛精附人。口說經法。其人元不覺知魔著。亦言自得無上涅槃。來彼求應善男子處。敷座說法。能令聽眾暫見其身如百千歲。心生愛染。不能捨離。身為奴僕。四事供養。不覺疲勞。各各令其座下人心。知是先師。本善知識。別生法愛。黏如膠漆。得未曾有。是人愚迷。惑為菩薩。親近其心。破佛律儀。潛行貪欲。口中好言我於前世。於某生中。先度某人。當時是我妻妾兄弟。今來相度。與汝相隨。歸某世界。供養某佛。或言別有大光明天。佛於中住。一切如來所休居地。彼無知者。信是虗誑。遺失本心。此名厲鬼。年老成魔。惱亂是人。厭足心生。去彼人體。弟子與師俱陷王難。汝當先覺。不入輪迴。迷惑不知。墮無間獄。

此貪求感應也。愛懸應。求冥感者。欲以定心求諸佛之感應也。感應之道。如水清月現。豈可以意求。一有此心。遂有邪魔乘間而應之矣。暫見其身如百千歲者。魔現老人之相也。因見其年老。令座中人知是先世之師。前生知識。故別生法愛。如膠漆之固結。此皆詐現冥感之事。行人為彼迷惑。日日親近。不知不覺。遂將佛子轉為魔眷。其魔既詐現冥感之事。復詐陳冥感之語。人安得不信哉。厲鬼。即瞋習遇衰成形者也。

又善男子受陰虗妙。不遭邪慮。圓定發明。三摩地中。心愛深入。尅己辛勤。樂處陰寂。貪求靜謐。爾時天魔候得其便。飛精附人。口說經法。其人本不覺知魔著。亦言自得無上涅槃。來彼求陰善男子處。敷座說法。令其聽人各知本業。或於其處。語一人言。汝今未死。已作畜生。勅使一人於後蹋尾。頓令其人起不能得。於是一眾傾心欽服。有人起心。已知其肇。佛律儀外。重加精苦。誹謗比丘。罵詈徒眾。訐露人事。不避譏嫌。口中好言未然禍福。及至其時。毫髮無失。此大力鬼。年老成魔。惱亂是人。厭足心生。去彼人體。弟子與師俱陷王難。汝當先覺。不入輪迴。迷惑不知。墮無間獄。

此貪求宿命也。心愛四句。當與下章心愛三句換過。則前後相應矣。愛知見。貪宿命者。欲盡知三世之境。欲盡見他人之心。知見立而邪魔人矣。汝今未死。已作畜生者。由愛宿命通。故詐現宿命通也。有人起心。已知其肇者。由愛他心通。故詐現他心通也。佛律儀外重加精苦者。詐現精進以惑人心也。誹謗二句。指正人為邪人也。訐露二句。攻發人之陰私。而欲人信伏也。口中四句。詐現天眼天耳也。此上五通。是空行大力鬼所詐現者也。

又善男子受陰虗妙。不遭邪慮。圓定發明。三摩地中。心愛知見。勤苦研尋。貪求宿命。爾時天魔候得其便。飛精附人。口說經法。其人殊不覺知魔著。亦言自得無上涅槃。來彼求知善男子處。敷座設法。是人無端於說法處。得大寶珠。其魔或時化為畜生。口銜其珠。及雜珍寶。簡策符牘。諸奇異物。先授彼人。後著其體。或誘聽人藏於地下。有明月珠照耀其處。是諸聽者得未曾有。多食藥草。不餐嘉饌。或時日餐一麻一麥。其形肥充。魔力持故。誹謗比丘。罵詈徒眾。不避譏嫌。口中好言他方寶藏。十方聖賢潛匿之處。隨其後者。往往見有奇異之人。此名山林土地。城隍川嶽鬼神。年老成魔。或有宣婬。破佛戒律。與承事者。潛行五欲。或有精進。純食草木。無定行事。惱亂是人。厭足心生。去彼人體。弟子與師多陷王難。汝當先覺。不入輪迴。迷惑不知。墮無間獄。

此貪求靜謐也。靜謐。是禪定極境。餘人不知。唯佛能知。一有愛心。魔則乘愛。現陰寂之事以惑之矣。是人無端得大寶珠者。即行人從說法處得珠也。或先㘅珠投人以附體。或先藏珠地下以誘人。或食藥草麻麥而充肥。此皆詐現陰寂不可知之事。以投其好也。魔既現陰事以動入。復說陰事以惑眾。此皆陸地之鬼神。久而成魔使者也。或有下。魔黨成羣結隊。以擾亂行人也。

又善男子受陰虗妙。不遭邪慮。圓定發明。三摩地中。心愛神通種種變化。研究化元。貪取神力。爾時天魔候得其便。飛精附人。口說經法。其人誠不覺知魔著。亦言自得無上涅槃。來彼求通善男子處。敷座說法。是人或復手執火光。手撮其光分於所聽四眾頭上。是諸聽人。頂上火光皆長數尺。亦無熱性。曾不焚燒。或水上行。如履平地。或於空中安坐不動。或入瓶內。或處囊中。越牖透垣。曾無障礙。唯於刀兵不得自在。自言是佛。身著白衣。受比丘禮。誹謗禪律。罵詈徒眾。訐露人事。不避譏嫌。口中常說神通自在。或復令人傍見佛土。鬼力惑人。非有真實。贊嘆行婬。不毀麤行。將諸猥媟以為傳法。此名天地大力山精海精風精。河精土精。一切草木。積劫精魅。或復龍魅。或壽終仙。再活為魅。或仙期終。計年應死。其形不化。他恠所附。年老成魔。惱亂是人。厭足心生。去彼人體。弟子與師多陷王難。汝當先覺。不入輪迴。迷惑不知。墮無間獄。

此貪求神力也。神通神力。但得六根互用。自然具足。豈可貪求。一著貪求。便招魔事。是人下。詐現十八神變以惑人也。唯畏刀兵。足知邪魅。口中下。說神通以亂人也。讚婬而不毀麤行。足徵魔說。此皆水居陸居諸精靈類。詐現神通也。

又善男子受陰虗妙。不遭邪慮。圓定發明。三摩地中。心愛入滅。研究化性。貪求深空。爾時天魔候得其便。飛精附人。口說經法。其人終不覺知魔著。亦言自得無上涅槃。來彼求空善男子處。敷座說法。於大眾內。其形忽空。眾無所見。還從虗空。突然而出。存沒自在。或現其身洞如瑠璃。或垂手足作栴檀氣。或大小便如厚石蜜。誹謗戒律。輕賤出家。口中常說無因無果。一死永滅。無復後身。及諸凡聖。雖得空寂。潛行貪欲。受其欲者。亦得空心。撥無因果。此名日月薄蝕精氣。金玉芝草。麟鳳龜鶴。經千萬年不死為靈。出生國土。年老成魔。惱亂是人。厭足心生。去彼人體。弟子與師多陷王難。汝當先覺。不入輪迴。迷惑不知。墮無間獄。

此貪求深空也。真空不妨妙有。有而性常自空。所以具修萬行。了無所著。若欲杜絕眾行以為深空。即同外道斷見。便有魔擾矣。於大眾下。因貪空而現空以投其欲也。誹謗二句。因空而謗法輕僧也。口中下。說斷滅空以撥無因果也。雖得空寂。潛行貪欲者。談空而心著有也。受其欲而得空心者。魔力攝持。與之俱化也。此名下。令人識名而嚴防也。

又善男子受陰虗妙。不遭邪慮。圓定發明。三摩地中。心愛長壽。辛苦研幾。貪求永歲。棄分段生。頓希變易細相常住。爾時天魔候得其便。飛精附人。口說經法。其人竟不覺知魔著。亦言自得無上涅槃。來彼求生善男子處敷座說法。好言他方往還無滯。或經萬里。瞬息再來。皆於彼方取得其物。或於一處。在一宅中。數步之間。令其從東詣至西壁。是人急行。累年不到。因此心信。疑佛現前。口中常說十方眾生皆是吾子。我生諸佛。我出世界。我是元佛。出世自然不因修得。此名住世自在天魔。使其眷屬如遮文茶。及四天王。毗舍童子。未發心者。利其虗明。食彼精氣。或不因師。其修行人親自觀見稱執金剛。與汝長命。現美女身。盛行貪欲。未逾年歲。肝腦枯竭。口兼獨言。聽若妖魅。前人未詳。多陷王難。未及遇刑。先已乾死。惱亂彼人。以至殂殞。汝當先覺。不入輪迴。迷惑不知。墮無間獄。

此貪求永歲也。分段生死。三界惑盡。方始得離。二乘無學。登地菩薩。皆得變易。今未離染。欲於分段身上。變粗作細。易短為長。故曰棄分段生。頓希變易。瞬息而萬里再來。急行而累月不到。詐現時之可延可促。以投其欲也。口中下。說長壽以竦聽也。自在天。即欲界魔王。第六天攝。使其眷屬者。魔王不自現身。是飛精附人也。遮文茶。此云嫉妬女。即役使鬼也。毗舍遮。此云啖精氣。皆屬四天。已發心者則護人。未發心者則啖人。由行人定力虗明。食其精氣以害之也。或不因師者。魔不附人說法。而親現身。令行人自見也。稱金剛。現美女者。害人之巧計也。獨言者。即美女也。不詳其意。受其說而行猥媟者。多陷王難。雖未行刑。精神先枯竭而死矣。

阿難當知是十種魔。於末世時。在我法中。出家修道。或附人體。或自現形。皆言已成正徧知覺。讚嘆婬欲。破佛律儀。先惡魔師與魔弟子。婬婬相傳。如是邪精。昧其心腑。近則九生。多踰百世。令真修行。總為魔眷。命終之後。必為魔民。失正徧知。墮無間獄。汝今未須先取寂滅。縱得無學。留願入彼末法之中。起大慈悲。救度正心深信眾生。令不著魔。得正知見。我今度汝已出生死。汝遵佛語。名報佛恩。

此囑當機留願度生也。前十種魔。唯第十自現形。餘皆附人。昔佛住世。諸魔壞法。佛神力故。皆不能壞。魔作誓言。如來滅後。依教出家。破壞佛法。是知壞法比丘。皆魔侶也。阿難前云願今得果成寶王。還度如是恒沙眾。此復叮嚀留願人間流通教法也。前云將此深心奉塵剎。是則名為報佛恩。故又囑其遵佛語。而傳法度生。即是報佛恩也。

阿難。如是十種禪那現境。皆是想陰用心交互。故現斯事。眾生頑迷。不自忖量。逢此因緣。迷不自識。謂言登聖。大妄語成。墮無間獄。汝等必須將如來語。於我滅後。傳示末法。徧令眾生開悟斯義。無令天魔得其方便。保持覆護。成無上道。

此十魔破佛律儀。更甚於四陰諸魔。故如來至此。囑付阿難。叮嚀倍切。阿難結集諸經。受佛囑也。即今教法流通。孰非愍世之心。悲救之力耶。

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經如說第九卷